<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>آی‌پُز</title>
    <description>انجام می‌دهد. نظرسنجی تلفنی یکی از راه‌های قابل اطمینان برای سنجش افکاری عمومی در ایران به صورت سراسری است.
</description>
    <link>http://www.ipos.me/</link>
    <atom:link href="http://www.ipos.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 30 May 2016 23:46:56 -0400</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 30 May 2016 23:46:56 -0400</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>انتخابات ریاست‌جمهوری ۱۳۹۶: روحانی 41 درصد، احمدی‌نژاد 29 درصد</title>
        <description>&lt;p&gt;در جدید‌ترین نظرسنجی آی‌پز در مورد انتخابات ریاست‌جمهوری سال آینده و در رقابت دو به دو بین آقایان روحانی و احمدی‌نژاد، 41 درصد ایرانی ها به حسن روحانی می‌دهند و 29 درصد هم محمود احمدی‌نژاد را گزینه ریاست‌جمهوری خود می‌دانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آی‌پز، طی یک نظرسنجی تلفنی، نظر مردم را در مورد رقابت دو به دو بین آقایان حسن روحانی و محمود احمدی‌نژاد برای انتخابات ریاست‌جمهوری سال 1396 مورد پرسش قرار داده است. مطابق نتایج این نظرسنجی که در اسفند ماه 1394 انجام شده است 41 درصد از پاسخگویان آقای روحانی را به عنوان گزینه ریاست‌جمهوری خود انتخاب کرده‌اند و 29 درصد هم گفته‌اند که به آقای احمدی‌نژاد رای می‌دهند. 10 درصد به هیچ یک از این دو نفر رای نمی‌دهند یا افراد دیگری را مدنظر دارند، 15 درصد تصمیمی‌برای شرکت در انتخابات نگرفته‌اند یا نمی‌دانند به چه کسی رای خواهند داد و 5 درصد هم به این سئوال پاسخ مشخصی نداده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;میزان رای هر دو کاندیدای احتمالی انتخابات ریاست‌جمهوری سال آینده، نسبت به اسفند سال 1393 که آی‌پز همین سئوال را مطرح کرده بود افزایش یافته است. در اسفند ماه سال 1393 میزان اقبال به آقای روحانی 28 درصد و آقای احمدی‌نژاد 24 درصد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-vs-ahmadinejad-2016/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;پایه رای احمدی‌نژاد: ساکنان مناطق روستایی و افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;بیشترین میزان اقبال به آقای احمدی‌نژاد در میان افراد ساکن در مناطق روستایی و افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی است. افراد ساکن مناطق روستایی به صورت معنی داری با اختلاف 16 درصد به آقای احمدی‌نژاد رای می‌دهند (43 درصد احمدی‌نژاد و 27 درصد روحانی).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین میزان رای آقایان احمدی‌نژاد و روحانی در میان افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی تقریبا برابر و با 1 درصد اختلاف به نفع آقای روحانی است (36 درصد روحانی و 35 درصد احمدی‌نژاد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-vs-ahmadinejad-2016/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-vs-ahmadinejad-2016/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;پایه رای روحانی: افراد مسن، دارای تحصیلات دانشگاهی و ساکنان مناطق شهری&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;در مقایسه گروه های سنی افراد بالای 60 سال، بیشتر از هر گروه سنی دیگر و به صورت معنی داری با اختلاف 27 درصد در انتخابات ریاست‌جمهوری سال 1396 به آقای روحانی رای می‌دهند (52 درصد روحانی و 25 درصد احمدی‌نژاد). در میان سایر گروه های سنی نیز رای آقای روحانی بیشتر از احمدی‌نژاد است. هرچند میزان اختلاف این دو نفر در میان افراد بین 30 تا 44 سال کمتر از سایر گروه های سنی است. در نظرسنجی اسفند ماه 93 نیز، اختلاف بین آقای روحانی و احمدی‌نژاد در میان این گروه سنی از موارد دیگر کمتر بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین افراد دارای تحصیلات دانشگاهی و ساکنان مناطق شهری دو گروه رای دیگری هستند که با اختلاف زیاد آقای روحانی را به احمدی‌نژاد ترجیح می‌دهند. اختلاف روحانی با احمدی‌نژاد در میان افراد دارای تحصیلات دانشگاهی 33 درصد (50 درصد روحانی و 17 درصد احمدی‌نژاد) و در میان ساکنان مناطق شهری 22 درصد (46 درصد روحانی و 24 درصد احمدی‌نژاد) است. اختلاف آرای احتمالی آقایان روحانی و احمدی‌نژاد بر اساس محل سکونت (شهری یا روستایی) از نظر آماری معنی دار است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-vs-ahmadinejad-2016/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;آرای احتمالی احمدی‌نژاد و روحانی بر اساس جنس&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;هم مردان و هم زنان در رقابت فرضی انتخابات ریاست‌جمهوری سال 1396 بیشتر به آقای روحانی رای می‌دهند. هرچند درصد آرای آقای احمدی‌نژاد در میان زنان 4 درصد بیشتر از آرای ایشان در میان مردان است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-vs-ahmadinejad-2016/chart7.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;آرای احتمالی احمدی‌نژاد و روحانی بر اساس گرایش سیاسی پاسخگویان&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;پاسخگویانی که گرایش سیاسی خود را به یکی از دو گروه اصلاح طلبان یا اعتدال گرایان (میانه روها) نزدیک تر می‌دانند در انتخابات ریاست‌جمهوری سال 1396 بیشتر به آقای روحانی رای می‌دهند. هرچند میزان اقبال اعتدال گرایان به آقای روحانی بیشتر از اصلاح طلبان است. 73 درصد اعتدال گرایان گفته‌اند که در انتخابات سال آینده به آقای روحانی رای می‌دهند و 15 درصد هم گزینه اول شان آقای احمدی‌نژاد است. در میان اصلاح طلبان 59 درصد به آقای روحانی رای می‌دهند و 22 درصد هم آقای احمدی‌نژاد را انتخاب کرده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برعکس اصلاح طلبان و اعتدال گرایان، میزان اقبال به آقای احمدی‌نژاد در میان اصول گرایان بیشتر از آقای روحانی است. 45 درصد اصول گرایان در انتخابات ریاست‌جمهوری آینده آقای احمدی‌نژاد را انتخاب کرده‌اند و 26 درصد هم گفته‌اند که رای شان به آقای روحانی خواهد بود. در عین حال درصد کسانی که در میان اصول گرایان گفته‌اند به هیچ یک از این دو نفر رای نمی‌دهند، هنوز تصمیم نگرفته‌اند یا در انتخابات شرکت نمی‌کنند بیشتر از اصلاح طلبان و اعتدال گرایان است (26 درصد اصول گرایان، 17 درصد اصلاح طلبان و 12 درصد اعتدال گرایان).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رابطه بین آرای احتمالی آقایان روحانی و احمدی‌نژاد با تمایل سیاسی پاسخ گویان از لحاظ آماری معنی دار است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-vs-ahmadinejad-2016/chart8.png&quot; alt=&quot;chart8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;این پیمایش به صورت تلفنی، طی روزهای 21 اسفند 1394 تا 5 فروردین 1395 (به غیر از روز اول فروردین 1395) انجام شده است.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از 18 سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور که دارای تلفن ثابت یا سیار بوده‌اند با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح گروهی از استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند.
برای گروه بندی استان ها جهت نمونه گیری، از اطلاعات مربوط به وضعیت شاخص توسعه ی انسانی استان ها استفاده شده است.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;حجم نمونه 1077 نفر است.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;یافته‌های نظرسنجی را با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان 3 درصد برای بیشترین واریانس ممکن، می‌توان به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;مصاحبه‌ها را پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام داده‌اند.
نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;میزان اعتماد و صداقت پاسخگویان از طرف پرسشگران با تجربه ارزیابی شده است. 16 نفر از کسانی که میزان صداقت و اعتماد آنان بسیار کم ارزیابی شده، از نمونه کنار گذاشته شده‌اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 May 2016 14:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2016/05/24/rahoni_vs_ahmadinejad/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2016/05/24/rahoni_vs_ahmadinejad/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ظریف محبوب‌ترین چهره سیاسی ایران</title>
        <description>&lt;p&gt;در جدید‌ترین نظرسنجی آی‌پز، محمدجواد ظریف محبوب‌ترین شخصیت سیاسی ایرانی‌‌هاست. 76 درصد ایرانی‌ها نظر خیلی مثبت، مثبت یا تاحدی مثبت نسبت به وزیر امور خارجه ایران دارند. بعد از آقای ظریف، آقایان روحانی و خاتمی با 75 و 65 درصد در مکان‌های بعدی هستند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آی‌پز، طی یک نظرسنجی تلفنی، علاقه‌مندی (یا عدم علاقه) مردم را به تعدادی از چهره‌های سیاسی کشور مورد ارزیابی قرار داده است. مطابق نتایج این نظرسنجی که در اسفند ماه 1394 انجام شده است 76 درصد ایرانی‌ها به محمدجواد ظریف نظر مثبت، خیلی مثبت یا تاحدی مثبت داشته‌اند. بعد از آقای ظریف آقایان روحانی (75 درصد)، خاتمی (65 درصد)، هاشمی و حسن خمینی (64 درصد)، احمدی‌نژاد (57 درصد) و حداد عادل (51 درصد)، کسانی هستند که حداقل 50 درصد پاسخگویان نسبت به آنها اظهار علاقه کامل یا نسبی می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;                 &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; خیلی علاقه دارم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; علاقه دارم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; تاحدی علاقه دارم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; چندان علاقه ندارم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; اصلا علاقه ندارم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; نظری ندارم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; نمی شناسم &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; ظریف            &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 27%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 33%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 16%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 2%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 5%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 3%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; روحانی          &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 32%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 28%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 0%  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; خاتمی           &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 17%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 26%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 22%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 7%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10%       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 3%  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; هاشمی           &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 28%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 1%  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; حسن خمینی       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 16%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 29%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 19%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13%       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; احمدی نژاد      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 23%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 27%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 0%  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; حداد عادل       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 20%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 27%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 19%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; علی لاریجانی    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 26%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 23%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10%       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; قاسم سلیمانی    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 17%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 2%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 6%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 45% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; صادق لاریجانی   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 3%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 22%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11%       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 23% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; علی مطهری       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 5%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15%              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 16%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 6%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 40% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; جنتی            &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 3%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 6%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 7%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12%       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 36% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; مصباح یزدی      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 1%         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 7%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4%               &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 16%        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10%       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 52% &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;h4&gt;احمدی‌نژاد نامحبوب ترین&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;در میان کسانی که پاسخگویان بیشتر از دیگران به آن‌‌ها اظهار عدم علاقه می کنند (یکی از گزینه‌های اصلا علاقه ندارم یا چندان علاقه ندارم)، احمدی‌نژاد نامحبوب تر از سایر شخصیت‌های سیاسی است که در این نظرسنجی مورد پرسش قرار گرفته‌اند (39 درصد). بعد از احمدی نژآد، آقایان علی لاریجانی (34 درصد)، احمد جنتی (31 درصد) و صادق لاریجانی (29 درصد قرار دارند).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;میزان آشنایی با نام شخصیت‌های سیاسی&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;در میان پاسخگویان، کسانی هم هستند که در پاسخ به سئوال نظرسنجی گفته‌اند شخصیت مورد نظر را نمی شناسند. بر این اساس اگر بخواهیم ارزیابی مشخصی از میزان آشنایی پاسخگویان با هر یک از این شخصیت‌های سیاسی داشته باشیم آنگاه می توانیم بگوییم روسای جمهور فعلی و سابق مشهورترین شخصیت‌های سیاسی ایران هستند. تقریبا پاسخگویان آقایان روحانی و احمدی‌نژاد را می شناسند. 99 درصد آقای هاشمی را می شناسند و 97 درصد هم آقای خاتمی را. در انتهای لیست آقایان مصباح یزدی و قاسم سلیمانی قرار دارند که به ترتیب 52 درصد و 45 از پاسخگویان گفته‌اند که این دو نفر را نمی شناسند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;خالص علاقه‌مندی به شخصیت‌های سیاسی&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;اگر کسانی که یک شخصیت سیاسی را نمی شناسند یا نظر خاصی درباره او ندارند را در نظر نگیریم، برای محاسبه خالص علاقه‌مندی به شخصیت‌های سیاسی می توان درصد کسانی را که به یک شخصیت سیاسی اظهار علاقه می کنند (خیلی زیاد، زیاد، تاحدی) از کسانی که به او بی علاقه هستند (چندان علاقه ندارم، اصلا علاقه ندارم) کم کرد تا خالص علاقه‌مندی به شخصیت‌های سیاسی را بدست آورد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بر این اساس باز هم محمدجواد ظریف در رتبه اول قرار دارد. خالص میزان علاقه به او 69 درصد است. بعد از آقای ظریف، آقایان روحانی (54 درصد)، حسن خمینی (52 درصد)، خاتمی (43 درصد) و هاشمی (38 درصد) در رتبه‌های بعدی قرار می گیرند. در انتهای لیست هم آقای احمد جنتی قرار دارد که خالص میزان علاقه‌مندی به ایشان منفی 10 درصد است. مصباح یزدی با منفی 2 درصد در رتبه بعدی قرار دارند. این دو نفر تنها کسانی هستند که خالص علاقه‌مندی به آنها کمتر از صفر است. یعنی تعداد کسانی که گفته‌اند به این دو نفر علاقه دارند کمتر از کسانی هستند که به این دو نفر اظهار بی علاقگی می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;ارزیابی میزان علاقه (یا عدم علاقه) به شخصیت‌های سیاسی در میان طرفداران گروه‌های سیاسی&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;برای ارزیابی میزان علاقه (یا عدم علاقه) به شخصیت‌های سیاسی، پاسخگویان بر اساس گرایش سیاسی شان مورد سنجش قرار گرفتند. محمد جواد ظریف تنها چهره سیاسی است که میزان علاقه‌مندی به او، فارغ از گرایش سیاسی پاسخگویان در بالاترین حد نسبت به بقیه است. هرچند اصلاح طلبان (86 درصد) و اعتدال گرایان (85 درصد) بیشتر از اصول‌گرایان (76 درصد) به او اظهار علاقه‌مندی می کنند. میزان اظهار علاقه‌مندی به آقایان جنتی و مصباح هم، در میان هر سه گرایش سیاسی کمتر از بقیه است. در میان اصلاح طلبان، بعد از آقای ظریف، به ترتیب آقایان روحانی (81 درصد)، خاتمی (80 درصد) و هاشمی (74 درصد) قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان اصول‌گرایان اما، پس از آقای ظریف، بیشترین میزان اظهار علاقه به آقای احمدی‌نژاد (73 درصد) اعلام شده است. بعد از ایشان هم آقای حداد عادل (70 درصد) قرار دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart7.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;ارزیابی میزان خالص علاقه‌مندی (یا عدم علاقه) به شخصیت‌های سیاسی در میان طرفداران گروه‌های سیاسی&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;برای محاسبه خالص میزان علاقه مندی (ِیا عدم علاقه) به هر یک از شخصیت های سیاسی، درصد کسانی را که به وی اظهار علاقه کرده اند از کسانی که گفته اند به این شخصیت علاقه ندارند کم می کنیم تا خالص علاقه مندی به یک شخصیت سیاسی را بر اساس گرایش سیاسی پاسخگویان مورد سنجش قرار دهیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بر این اساس، کماکان آقای ظریف، رتبه اول را در میان طرفداران هر سه گروه سیاسی به خودش اختصاص داده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان اصلاح طلبان بعد از آقای ظریف، به ترتیب آقایان خاتمی (65 درصد)، روحانی و حسن خمینی (هر دو 64 درصد) و آقای هاشمی (53 درصد) قرار دارند. به غیر از آقایان علی مطهری (33 درصد) و قاسم سلیمانی (25 درصد) میزان اظهار علاقه به سایر افراد منفی در میان اصلاح طلبان است. آقایان جنتی (منفی 30 درصد) و صادق لاریجانی (منفی 26 درصد) در رتبه های آخر قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان اصول گرایان، بعد از آقای ظریف، آقایان حداد عادل (52 درصد)، احمدی نژاد (49 درصد) و قاسم سلیمانی (40 درصد) قرار دارند. اصول گرایان در ارزیابی شان در مورد علاقه یا عدم علاقه به شخصیت های سیاسی، به هیچ یک نمره منفی نمی دهند. در انتهای لیست آقای خاتمی قرار دارند که خالص علاقه مندی (یا عدم علاقه) به ایشان 0 صفر است. 46 درصد به ایشان اظهار علاقه کرده اند و به همین میزان هم گفته اند که به آقای خاتمی علاقه ندارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart8.png&quot; alt=&quot;chart8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart9.png&quot; alt=&quot;chart9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/zarif-may-2016/chart10.png&quot; alt=&quot;chart10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;این پیمایش به صورت تلفنی، طی روزهای 21 اسفند 1394 تا 5 فروردین 1395 (به غیر از روز اول فروردین 1395) انجام شده است.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از 18 سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور که دارای تلفن ثابت یا سیار بوده‌اند با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح گروهی از استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;برای گروه‌بندی استان‌ها جهت نمونه گیری، از اطلاعات مربوط به وضعیت شاخص توسعه ی انسانی استان ها استفاده شده است.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;حجم نمونه 1077 نفر است.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;یافته‌های نظرسنجی را با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان 3 درصد برای بیشترین واریانس ممکن، می‌توان به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;مصاحبه‌ها را پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام داده‌اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;میزان اعتماد و صداقت پاسخگویان از طرف پرسشگران با تجربه ارزیابی شده است. 16 نفر از کسانی که میزان صداقت و اعتماد آنان بسیار کم ارزیابی شده، از نمونه کنار گذاشته شده اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 May 2016 04:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2016/05/24/zarif/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2016/05/24/zarif/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ارزیابی ایرانی ها از انتخابات اسفند 1394</title>
        <description>&lt;p&gt;آی‌پز، طی یک نظرسنجی، ارزیابی ایرانی‌ها از انتخابات مجلس شورای اسلامی و مجلس خبرگان، رضایت از رئیس جمهور، کارایی و تمایل به گروه های سیاسی مختلف و معیارهای مردم برای انتخاب نمایندگان خودشان را مورد بررسی قرار داده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج این نظرسنجی که طی روزهای 12 بهمن تا 1 اسفند 1394 انجام شده است، بیشتر از 70 درصد ایرانی ها گفته اند که در انتخابات مجلس و خبرگان آینده شرکت می کنند (75 درصد انتخابات مجلس و 73 درصد انتخابات خبرگان). نسبت کسانی که به کارایی اصلاح طلبان برای حل مسائل و مشکلات کشور باور دارند 2 برابر اصول گرایان است (19 درصد به 9 درصد) و میزان رضایت از عملکرد رئیس جمهور به بیشترین مقدار خود طی 2 سال اخیر رسیده است (67 درصد). همچنین درصد کسانی که از عملکرد مجلس شورای اسلامی طی 4 سال اخیر اعلام رضایت کرده اند 28 درصد است. میزان نارضایتی از عملکرد مجلس هم 43 درصد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حدود یک چهارم ایرانی ها اعتقاد دارند که انتخابات مجلس آینده کاملا آزاد خواهد بود. طرفداران بررسی صلاحیت نامزدها توسط شورای نگهبان هم 2 درصد بیشتر از کسانی هستند که می گویند مردم باید خودشان تشخیص دهند به چه کسی رای می دهند (43 درصد به 41 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;مشارکت در انتخابات مجلس: بیشتر از 70 درصد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بیشتر از 70 درصد ایرانی ها گفته اند که در انتخابات مجلس و خبرگان شرکت می کنند (75 درصد انتخابات مجلس و 73 درصد انتخابات خبرگان). با اینحال میزان آگاهی مردم از روز دقیق برگزاری انتخابات متفاوت است. در حالی که حدود 69 درصد پاسخگویان به درستی زمان انتخابات را 7 اسفند (یا اسفند ماه) بیان کرده اند، تنها 46 درصد پاسخ گویان از زمان انتخابات خبرگان (که همزمان با انتخابات مجلس برگزار می شود)، آگاهی داشته اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;میزان مشارکت در انتخابات مجلس بر اساس محل سکونت (منطقه روستایی یا شهری) و شاخص توسعه انسانی استان محل سکونت (بالا، متوسط، کم) معنی دار است. ساکنان مناطق روستایی بیشتر از ساکنان مناطق شهری در انتخابات مشارکت خواهند کرد (88 درصد به 70 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساکنان استان هایی که شاخص توسعه انسانی آنها کم است هم بیشتر از ساکنان استان هایی که شاخص توسعه انسانی متوسط یا بالا دارند درانتخابات مشارکت خواهند کرد (به ترتیب 88، 77 و 71 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;کارایی گروه های سیاسی (اصلاح طلب، اصول گرا)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;نسبت ایرانی هایی که اعتقاد دارند اصلاح طلبان بهتر می توانند مسائل و مشکلات کشور را حل کنند کمی بیشتر از 2 برابر کسانی است که اعتقاد دارند اصول گرایان برای حل مشکلات کشور کاراتر هستند (19 درصد به 9 درصد). همچنین پنج درصد گفته اند که میانه رو ها (یا اعتدال گرایان) برای حل مشکل کشور بهتر هستند، 4 درصد اعتقاد دارند تمام گروه های سیاسی برای حل مشکل باید با همدیگر همکاری کنند و 3 درصد هم گزینه های دیگری را به عنوان حلال مشکلات کشور انتخاب کرده اند. در عین حال 9 درصد اعتقاد دارند که هیچ گروه سیاسی نمی تواند مشکل کشور را حل کند و 51 درصد هم اساسا نظر خاصی در مورد عملکرد گروه های سیاسی برای حل مسائل و مشکلات کشور ندارند&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: در ایران هم مانند همه کشورهای دیگر دنیا چند گروه سیاسی وجود دارند. به عنوان مثال در ایران گروه هایی هستند که به آنها اصول گرا، اصلاح طلب، میانه رو و مانند اینها گفته می شود. به نظر شما کدام یک از این گروه ها بهتر می توانند مشکلات کشور را حل کنند؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;کارایی گروه های سیاسی بر اساس متغیرهای سن، محل سکونت و تحصیلات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اگر صرفا کسانی را در نظر بگیریم که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده اند آنگاه می توانیم به صورت معنی داری بگوییم:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;در میان گروه های سنی 18 تا 29 سال و بالای 69 سال کسانی که معتقدند اصلاح طلبان کاراتر هستند بیشتر از سایر گروه های سنی است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;در میان گروه های سنی 30 تا 44 سال و 45 تا 59 سال، تعداد کسانی که معتقدند اصلاح طلبان کاراتر هستند بازهم بیشتر از سایر گروه ها (از جمله اصول گرایان و میانه روها) است. اما شدت این امر کمتر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;در میان پاسخ گویان ساکن در استان هایی که شاخص توسعه انسانی آنها کم یا زیاد است اعتقاد به کارایی اصلاح طلبان بیشتر از ساکنان استان هایی است که توسعه انسانی در آنها متوسط است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان با مدرک دانشگاهی بیشتر از پاسخگویان فاقد مدرک دانشگاهی به کارایی اصلاح طلبان نسبت به اصول گرایان و سایر گروه های سیاسی باور دارند.
شدت اعتقاد به کارایی اصلاح طلبان در میان پاسخ گویان مجرد نیز بیشتر از پاسخگویان متاهل است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart7.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;تمایل به گروه های سیاسی (اصلاح طلب – اصول گرا)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;در این نظرسنجی از پاسخگویان همچنان پرسیده شده است که نظرات کدام یک از گروه های سیاسی را بیشتر قبول دارند. مطابق نتایج این نظرسنجی، 20 درصد پاسخگویان با نظرات اصلاح طلبان بیشتر موافق هستند و 12 درصد هم بیشتر نظرات اصول گرایان را قبول دارند. پنج درصد طرفدار نیروهای میانه رو (اعتدال گرا) هستند، 2 درصد نظرات اصلاح طلبان و اصول گرایان را با هم می پسندند (برخی از دیدگاه های اصلاح طلبان و برخی از دیدگاه های اصول گرایان) و 6 درصد هم، گروه های دیگر را نام برده اند. در پاسخ به این سئوال در عین حال 11 درصد گفته اند که نظرات هیچ کدام از گروه های سیاسی را قبول ندارند و 44 درصد هم نظر مشخصی ندارند یا گفته اند که نمی دانند نظر کدام گروه سیاسی را قبول دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: شما خودتان به کدام یک از این گروه های سیاسی شامل اصصول گرایان، اصلاح طلبان یا میانه روها نزدیک تر هستید؟ منظورم این است که نظرات کدام یک را بیشتر قبول دارید؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart8.png&quot; alt=&quot;chart8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;تمایل به گروه های سیاسی بر اساس متغیرهای جنس، محل سکونت، گروه سنی و تحصیلات&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اگر صرفا کسانی را در نظر بگیریم که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده اند آنگاه می توانیم به صورت معنی داری بگوییم:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;شدت طرفداری از اصلاح طلبان در زنان بیشتر از مردان است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ساکنان مناطق روستایی نسبت به ساکنان مناطق شهری کمتر طرفدار اصول گرایان هستند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;افراد بالای 60 سال، بیشتر از سایر گروه های سنی به گروه های سیاسی غیراصول گرا تمایل دارند. تمایل پاسخگویان این گروه سنی به گروه های سیاسی غیر از اصلاح طلب، اصول گرا یا میانه رو، بیشتر از سایر گروه های سنی است. با اینحال هنوز اکثریت به اصلاح طلبان تمایل دارند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;تمایل به اصلاح طلبان در میان گروه سنی 45 تا 59 سال، کمتر از سایر گروه های سنی است. تمایل به هر یک از دو گروه اصلاح طلب یا اصول گرا در میان این گروه سنی هم تقریبا با هم برابر است و اصلاح طلبان تنها 2 درصد بیشتر هستند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;در میان پاسخ گویان ساکن در استان هایی که شاخص توسعه انسانی آنها کم یا زیاد است تمایل به اصلاح طلبان بیشتر از ساکنان استان هایی است که توسعه انسانی در آنها متوسط است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;افراد دارای مدرک دانشگاهی با شدت بیشتری طرفدار اصلاح طلبان هستند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart9.png&quot; alt=&quot;chart9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart10.png&quot; alt=&quot;chart10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart11.png&quot; alt=&quot;chart11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart12.png&quot; alt=&quot;chart12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart13.png&quot; alt=&quot;chart13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;یک چهارم ایرانی ها می گویند که انتخابات آینده کاملا آزاد است&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;برای ارزیابی نظر مردم در خصوص آزادی انتخابات مجلس از آنها پرسیده شده است که تا چه حد فکر می کنند که انتخابات آینده آزادانه برگزار می شود؟ یعنی کاملا آزاد است، تاحدی آزاد است و یا اصلا آزاد نیست؟
مطابق نتایج این نظرسنجی حدود یک چهارم ایرانی ها، گفته اند که انتخابات کاملا آزاد است(26 درصد). همچنین 46 درصد اعتقاد دارند که انتخابات &quot;تاحدی&quot; آزاد است و 13 هم انتخابات را اصلا آزاد نمی دانند یا می گویند که انتخابات به میزان کمی آزاد خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;سئوال: شما فکر می کنید که انتخابات آینده مجلس چقدر آزادانه برگزار شود؟ یعنی کاملا آزاد است؟ تاحدی آزاد است یا اصلا آزاد نیست؟*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart14.png&quot; alt=&quot;chart14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;شرایط نامزد شدن و بررسی صلاحیت کاندیداها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;طرفداران و مخالفان بررسی صلاحیت کاندیداها توسط شورای نگهبان تقریبا با هم برابر هستند. درحالی که 43 پاسخگویان گفته اند شورای نگهبان باید مرجع تشخیص صلاحیت نامزدها باشد، 41 درصد اعتقاد دارند که این مردم هستند که تشخیص می دهند به چه کسی رای دهند. همچنین 10 درصد هم اعتقاد دارند که تشخیص صلاحیت ها باید هم برعهده شورای نگهبان و هم برعهده مردم باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: در مورد شرایط نامزد شدن چه فکر می کنید؟ بعضی ها می گویند شورای نگهبان باید صلاحیت نامزدها را قبل از انتخابات تایید کند. بعضی ها هم می گویند که لازم نیست شورای نگهبان به جای مردم تصمیم بگیرد و مردم خودشان می دانند به چه کسی رای بدهند و به چه کسی رای ندهند. شما با کدام نظر موافق هستید؟ شورای نگهبان باید در مورد نامزدها تصمیم بگیرد یا مردم؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart15.png&quot; alt=&quot;chart15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ارزیابی مردم در مورد شرایط نامزد شدن کاندیداها بر اساس جنس، گروه سنی و تحصیلات معنی دار است. اگر نتایج این پرسش را صرفا در میان کسانی که به یکی از دو گزینه 1- شورای نگهبان یا 2- مردم اشاره کرده اند بررسی کنیم می توانیم بگوییم زنان بیشتر از مردان معتقدند که مردم خودشان باید تصمیم نهایی را بگیرند (به ترتیب 55 درصد به 42 درصد). همچنین افراد دارای تحصیلات دانشگاهی بیشتر از افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی شورای نگهبان را به عنوان مرجع صلاحیت نامزدها قبل از انتخابات ترجیح می دهند (به ترتیب 58 درصد به 48 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان گروه های سنی هم چنین تفاوت معنی داری به چشم می خورد. افراد پایین 45 سال شورای نگهبان را انتخاب کرده اند و افراد بالای 60 سال، مردم را گزینه بهتری می دانند. در میان گروه سنی 45 تا 59 سال، پاسخگویان به نسبت مساوی تقسیم شده اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart16.png&quot; alt=&quot;chart16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart17.png&quot; alt=&quot;chart17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart18.png&quot; alt=&quot;chart18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;بیشترین میزان رضایت از عملکرد رئیس جمهور طی 2 سال اخیر: 67 درصد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;رضایت از عملکرد رئیس جمهور به بیشترین میزان خود طی دو سال اخیر رسیده است. در بهمن ماه امسال 67 درصد ایرانی ها گفته اند که از عملکرد آقای روحانی رضایت دارند. این رقم در شهریور 94 به میزان 54 درصد بود. رکورد پیشین رضایت از رئیس جمهور مربوط به آبان ماه 93 است که 58 درصد از ایرانی ها رضایت خودشان را از عملکرد آقای روحانی بیان داشته بودند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نارضایتی از رئیس جمهور هم در بهمن ماه 1394 با 18 درصد به کمترین میزان خود طی 2 سال رسیده است.
همچنین نمره آقای روحانی از 20، بر اساس ارزیابی پاسخگویان این نظرسنجی برابر با 14.9 است که بیشترین نمره رئیس جمهور طی 2 سال اخیر و 1 واحد بیشتر از نمره ایشان در شهریور 94 است&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: الان حدود 2 سال است که آقای روحانی رئیس جمهور شده است. شما روی هم رفته از عملکرد رئیس جمهور طی این مدت راضی هستید یا ناراضی&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart19.png&quot; alt=&quot;chart19&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سئوال: شما اگر بخواهید به کارنامه آقای روحانی تا الان نمره ای بین صفر تا 20 بدهید، چه نمره ای می دهید؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart20.png&quot; alt=&quot;chart20&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;رضایت از عملکرد مجلس: 28 درصد / رضایت از عملکرد نماینده ها: 30 درصد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;میزان رضایت از عملکرد کلی مجلس شورای اسلامی در میان پاسخ دهندگان این نظرسنجی تنها 28 درصد است. ناراضیان از عملکرد مجلس را 43 درصد ایرانی ها تشکیل می دهند.
افراد ساکن در مناطق شهری به صورت معنی داری کمتر از ساکنان مناطق روستایی از عملکرد مجلس راضی هستند (26 درصد به 38 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;میزان رضایت از عملکرد مجلس در استان های با شاخص توسعه انسانی بالا به میزان 21 درصد است و به این رقم به صورت معنی داری کمتر از پاسخگویان ساکن در استان هایی است که شاخص توسعه انسانی در أنها متوسط یا پایین است (هر دو 37 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: الان نزدیک به چهار سال است که مجلس (َشورای اسلامی) فعلی مشغول فعالیت است. شما از کارها و عملکرد این مجلس طی این حدود چهار سال روی هم رفته راضی بودید یا ناراضی؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart21.png&quot; alt=&quot;chart21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین در پاسخ به این پرسش که پاسخگویان تا چه میزان از عملکرد نماینده (یا نماینده های) خودشان در مجلس شورای اسلامی راضی هستند، 30 درصد اظهار رضایت کرده اند و 48 هم نارضایتی خودشان را بیان داشته اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: نماینده (نماینده های) خودتان چطور؟ شما از عملکرد ایشان طی این چهار سال روی هم رفته راضی بودید یا ناراضی؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart22.png&quot; alt=&quot;chart22&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;روندی که در مورد رضایت از عملکرد مجلس در میان محل سکونت افراد (ساکنان شهر و روستا و استان ها با شاخص توسعه انسانی بالا، پایین و متوسط) وجود داشت در ارزیابی پاسخگویان در رضایت یا نارضایتی از عملکرد نماینده هایشان هم مشهود است.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;معیارهای انتخاب نماینده&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;برای ارزیابی معیارهایی که مردم به صورت معمول برای نماینده های در نظر می گیرند، پاسخگویان در برابر 10 معیار مشخص قرار گرفتند و از آنها خواسته شد تا بگویند که هر کدام از این معیارها برای آنها تا چه اندازه مهم است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج بدست آمده &quot;تخصص بالا&quot; و &quot;تعهد مذهبی&quot; بالاترین اهمیت و قومیت و جوان بودن کمترین اهمیت را داشته اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: مردم معمولا برای انتخاب نماینده ها یک سری معیارهایی را در نظر می گیرند. من یک سری از این معیارها را برای شما می خوانم. شما به من بگویید که هر کدام چقدر برای شما مهم است؟ یعنی خیلی مهم است، تاحدی مهم است یا اصلا مهم نیست؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart23.png&quot; alt=&quot;chart23&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;انتخاب بین گزینه مرد و گزینه زن به عنوان نماینده&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;پاسخگویان برای انتخاب بین گزینه های مرد و زن (در شرایط یکسان) به عنوان نماینده، با فاصله کمی گزینه مرد را انتخاب کرده اند (38 درصد به 35 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تفاوت پاسخگویان در پاسخ به این پرسش بر اساس متغیر جنس کاملا معنی دارست. زنان بیشتر نماینده زن را به مرد ترجیح می دهند (47 درصد به 32 درصد) و مردان هم بیشتر نماینده مرد را انتخاب می کنند (44 درصد به 22 دصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین ساکنان مناطق شهری نیز به صورت معنی داری بیشتر نماینده مرد را می پسندند (41 درصد برای مردان به 32 درصد برای زنان)؛ درحالی که ساکنان مناطق روستایی، گزینه زن را ترجیح می دهند (41 درصد برای زنان و 30 درصد برای مردان).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: فرض کنیم در انتخابات آینده در منطقه شما دو نفر کاندیدا شده اند که هر دو از همه نظر شرایط مساوی دارند. یعنی از لحاظ سواد، تخصص، سوابق، تعهد و سایر موارد مساوی هستند. اما یکی از آنها زن است و یکی مرد. شما به کدام یک از این دو رای می دهید؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart24.png&quot; alt=&quot;chart24&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;ارزیابی عملکرد و آشنایی با وظایف مجلس خبرگان&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تنها 38 درصد ایرانی ها با حداقل یک مورد از وظایف مجلس خبرگان شامل (انتخاب رهبر، نظارت بر رهبر یا عزل رهبر) آشنا هستند. همچنین تنها 10 درصد ایرانی ها می دانند که رئیس مجلس خبرگان رهبری آیت الله محمد یزدی است و 70 درصد ایرانی ها در مورد نام رئیس مجلس خبرگان رهبری نظری ندارند. شش درصد به نام آیت الله هاشمی و 5 درصد به آیت الله جنتی اشاره می کنند. نه (9) درصد هم افراد دیگر از جمله آیت الله آملی لاریجانی، آیت الله مهدوی کنی، آیت الله شاهرودی، محسن رضایی و ... را به عنوان رئیس مجلس خبرگان نام می برند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;میزان رضایت از عملکرد مجلس خبرگان هم 40 درصد است. در عین حال 36 درصد در پاسخ به این سئوال ارزیابی عملکرد مجلس خبرگان گزینه نمی دانم یا اطلاعی ندارم را انتخاب کرده اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: آیا می دانید که وظایف اصلی مجلس خبرگان چیست؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart25.png&quot; alt=&quot;chart25&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: می دانید که الان رئیس مجلس خبرگان چه کسی است؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart26.png&quot; alt=&quot;chart26&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سئوال: تاکنون تقریبا 9 سال از عمر مجلس خبرگان فعلی می گذرد. شما از عملکرد این مجلس خبرگان در این 9 سال روی هم رفته راضی هستید یا ناراضی؟&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/elections-feb-16/chart27.png&quot; alt=&quot;chart27&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این پیمایش به صورت تلفنی، طی روزهای 23 بهمن تا 1 اسفند 1394 انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از 18 سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور که دارای تلفن ثابت یا سیار بوده اند با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح گروهی از استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;برای گروه بندی استان ها جهت نمونه گیری، از اطلاعات مربوط به وضعیت شاخص توسعه ی انسانی استان ها استفاده شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;حجم نمونه 1184 نفر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های نظرسنجی را با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان 2.8 درصد برای بیشترین واریانس ممکن، می‌توان به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مصاحبه‌ها را پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام داده اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;میزان اعتماد و صداقت پاسخگویان از طرف پرسشگران با تجربه ارزیابی شده است. 15 نفر از کسانی که میزان صداقت و اعتماد آنان بسیار کم ارزیابی شده، از نمونه کنار گذاشته شده اند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;ملاحظه&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;مواردی که تحت عنوان «گزینه‌های دیگر» در این گزارش ارائه شده شامل نظری ندارم، نمی‌دانم، اخبار این موضوع را پیگیری نمی‌کنم و ... است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 19:08:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2016/02/23/elections/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2016/02/23/elections/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ارزیابی ایرانی‌ها: فساد در جامعه فراگیر شده است، بانک ها فاسد‌ترین هستند</title>
        <description>&lt;p&gt;آی‌پز، طی یک نظرسنجی، تصور ایرانی‌ها از ماهیت و میزان فساد در ایران، گرایش‌های مردم در ارتباط با فساد و اقدامات ضدفساد و همچنین ارزیابی آنان را از موسسه‌ها یا سازمان‌هایی که متاثر از فساد هستند مورد سنجش قرار داده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج این نظرسنجی که طی روزهای 4 تا 16 مهر 1394 انجام شده است، بانک‌ها فاسدترین موسسه ایرانی از نظر مالی و اداری هستند. 77 درصد ایرانی‌ها می‌گویند که بانک‌ها به مقدار خیلی زیاد، زیاد یا تاحدی فاسد هستند. بعد از بانک‌ها به ترتیب، شهرداری (63 درصد)، دادگستری (63 درصد) و نیروی انتظامی (55 درصد) قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین اکثریت ایرانی‌ها (71 درصد) اعتقاد دارند که فساد در جامعه فراگیر شده است و 96 درصد هم با این جمله موافق هستند که مجازات مناسب و سخت‌گیرانه اصلی‌ترین عامل بازدارنده‌ی فساد در ایران است.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;سازمان های درگیر فساد: بانک ها بیشترین، سازمان محیط زیست، کمترین&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;برای ارزیابی اندازه‌ی فساد در سازمان‌ها و ادارات مختلف مانند موسسات خدمات شهری، نهادهای قضایی و نهادهای انتظامی، پاسخگویان مورد این پرسش قرار گرفتند که به نظر آنان میزان فساد در هر یک از این سازمان‌ها (شامل 14 سازمان مختلف) چقدر است (خیلی زیاد، زیاد، تاحدی، کم، خیلی کم یا اصلا).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج این نظرسنجی، بانک‌ها، فاسدترین موسسه اداری در ایران هستند. 77 درصد ایرانی‌ها می گویند بانک‌ها به مقدار خیلی زیاد، زیاد یا تاحدی فاسد هستند. بعد از بانک‌ها به ترتیب شهرداری (63 درصد)، دادگاه ها و دادگستری (63 درصد)، نیروی انتظامی (55 درصد)، سازمان ثبت اسناد و احوال (53 درصد)، بیمارستان‌ها و بهداشت و درمان (52 درصد)، شوراهای شهر یا روستا (50 درصد)، پلیس راهنمایی و رانندگی (48 درصد) و دانشگاه‌ها (46 درصد) قرار دارند. موسسه‌ای که از کمتر از سایر سازمان‌ها درگیر فساد اداری و مالی است نیز از نظر ایرانی‌ها، سازمان محیط زیست است (22 درصد)؛ بعد از محیط زیست، بنیاد مستضعفان (24 درصد)، سپاه پاسداران (30 درصد)، آموزش و پرورش و مدارس (30 درصد) و کمیته امداد (32 درصد) در رتبه های بعدی قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; ارزیابی میزان فساد در سازمان های مختلف (%) &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; خیلی زیاد &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; زیاد &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; تاحدی &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; کم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; خیلی کم &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; نمی دانم &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; بانک                                       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 27        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 30   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 20    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9  &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 6       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8        &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; شهرداری                                    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 26   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 6       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; دادگاه ها و دادگستری                       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 26        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 16 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; نیروی انتظامی                              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 20    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 19 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9        &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; سازمان ثبت و احوال                         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; بیمارستان ها و بهداشت و درمان              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 19   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 27 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4        &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; شوراهای شهر و روستا                        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 23   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 17 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; پلیس راهنمایی و رانندگی                    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 19   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 17    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 26 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8        &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; دانشگاه                                    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 20    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 22 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; کمیته امداد                                &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 12    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 25      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 19       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; آموزش و پرورش و مدارس                      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 16    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 33 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 29      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8        &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; سپاه پاسداران                              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 9         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 20 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 26      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; بنیاد مستضعفان                             &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 5         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 7    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 23 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 33       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; سازمان محیط زیست                           &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 8    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 11    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 30 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24      &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 23       &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;p&gt;چنان که نتایج به دست آمده در این نظرسنجی نشان می‌دهد، مردم بیش از هر سازمانی در باره نظام سلامت و نهادهای وابسته به آن دارای نظر مشخصی هستند، فقط حدود 4 درصد در این که میزان فساد در سازمان‌های مربوط به این بخش چه اندازه است، نظر یا اطلاعی ندارند. از این منظر، راهنمایی و رانندگی، آموزش و پرورش، بانک‌ها و نیروی انتظامی در رده‌های بعدی قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مقابل، مردم در مورد میزان فساد در بنیاد مستضعفان کمتر از سایر ارگان‌ها نظر یا اطلاع مشخصی دارند (32 درصد در این مورد نظر مشخصی ابراز نداشته‌اند). سپاه، محیط زیست و سازمان ثبت از این نظر در رده های بعدی قرار می گیرند.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;فراگیری فساد در جامعه ایران&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اکثریت پاسخگویان این نظرسنجی (71 درصد) بر این باور هستند که فساد در ایران فراگیر (یا تاحدی فراگیر) شده است. در مقابل تنها 15 درصد اعتقادی به فراگیر شدن فساد در ایران ندارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;فراگیری فساد در جامعه ایران بر اساس محل سکونت و پیگیری اخبار مرتبط با فساد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اگر فراگیری فساد در جامعه ایران در میان کسانی که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده‌اند مورد سنجش قرار گیرد، می‌توان گفت که ساکنان مناطق شهری نسبت به ساکنان مناطق روستایی بیشتر به فراگیری فساد در جامعه ایران باور دارند (84 درصد به 78 درصد). همچنین کسانی که اخبار مرتبط با فساد را زیاد یا خیلی زیاد دنبال می کنند بیشتر از کسانی که اخبار را تاحدی دنبال می کنند یا کم دنبال می کنند (یا اصلا دنبال نمی کنند)، اعتقاد دارند که فساد در ایران عادی و فراگیر شده است. (89 درصد به 85 درصد و 80 درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;فراگیری فساد در جامعه ایران – پاسخگویان نسبت به گذشته بدبین هستند&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اکثر ایرانی‌ها (68 درصد) می‌گویند که فساد در ایران طی 5 سال گذشته بیشتر یا خیلی بیشتر شده است. تنها 17 درصد اعتقاد دارند که طی 5 سال گذشته فساد در ایران کمتر یا خیلی کمتر شده و حدود 7 درصد هم معتقدند که میزان فساد طی این 5 سال در ایران ثابت مانده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;فراگیری فساد در جامعه ایران – پاسخگویان نسبت به آینده، کمتر بدبین هستند&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وقتی پاسخگویان مورد این پرسش قرار می‌گیرند که ارزیابی آنها از میزان فساد طی 5 سال آینده چگونه خواهد بود، از میزان بدبینی آنها (نسبت به ارزیابی آنان از میزان فساد در گذشته)، کاسته می‌شود. بااینحال هنوز درصد کسانی که می‌گویند فساد طی 5 سال آینده بدتر خواهد شد، بیشتر از درصد کسانی است که بر این باور هستند فساد طی 5 سال آینده کمتر می شود (به ترتیب 35 درصد به 33 درصد). پنج درصد هم اعتقاد دارند میزان فساد طی 5 سال آینده تغییر نخواهد کرد و در حد فعلی ثابت می‌ماند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علی‌رغم اینکه از میزان بدبینی پاسخگویان نسبت به فساد در آینده کم شده است، اما درصد بالای کسانی که به این پرسش پاسخ مشخصی نداده اند (17 درصد) یا به گزینه‌های دیگر اشاره کرده‌اند (10 درصد) بیانگر آن است که ارزیابی مردم از میزان فساد در آینده به صورت کلی با احتیاط همراه است. درصد کسانی که گفته بودند از میزان فساد طی 5 سال گذشته اطلاع ندارند یا در ارزیابی‌شان از میزان فساد در گذشته به گزینه های دیگر اشاره کرده بودند، نسبت به آینده به مراتب کمتر است (به ترتیب 7 و 1 درصد)&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;مسن تر ها نسبت به آینده خوشبین‌تر هستند&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;وقتی ارزیابی پاسخگویان در مورد میزان فساد در آینده مطابق ویژگی‌های فردی آنها و در میان کسانی که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده‌اند مورد سنجش قرار گیرد مشخص می‌شود که افراد مسن‌تر (بالای 60 سال و بین 45 تا 59 سال) نسبت به افراد جوان‌تر (18 تا 29 ساله‌ها و 30 تا 44 ساله‌ها)، در مورد آینده به طرز معنی‌داری خوشبین‌تر هستند. این امر به خصوص در میان افراد بالای 60 سال به وضوح مشخص است. 83 درصد افراد بالای 60 سال اعتقاد داند که فساد طی 5 سال آینده کاهش پیدا می کند (در مقابل 15 درصد که نظری مخالف دارند).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افراد بین 18 تا 29 سال هم از سایر گروه‌های سنی نسبت به آینده بدبین‌تر هستند. 57 درصد آز آنها می گویند که فساد در ایران طی 5 سال آینده بیشتر می شود و تنها 35 درصد اعتقاد دارند که میزان فساد در ایران طی 5 سال آینده کاهش خواهد یافت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart7.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;ارزیابی میزان فساد در ایران در آینده بر اساس مجاری پیگیری اخبار مرتبط&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اگر پاسخگویانی که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده‌اند بر اساس میزان پیگیری اخبار و اطلاعات مرتبط با فساد مورد سنجش قرار بگیرند مشخص می‌شود کسانی که اخبار مرتبط با فساد را به صورت شفاهی پیگیری می‌کنند یا از اینترنت و ماهواره برای پیگیری اخبار مرتبط با فساد استفاده می‌کنند، نسبت به کسانی که صدا و سیما یا روزنامه‌ها را به عنوان منبع خبری خود استفاده می‌کنند، در مورد آینده بدبین‌تر هستند. 58 درصد کسانی که اخبار مرتبط با فساد را به صورت شفاهی پیگیری می کنند، 56 درصد افرادی که این اخبار را از طریق اینترنت پیگیری می ‌کنند و 53 درصد کسانی که از ماهواره برای پیگیری اخبار مرتبط با فساد استفاده می‌کنند اعتقاد دارند که میزان فساد در ایران طی 5 سال آینده افزایش خواهد یافت. این رقم برای افرادی که اخبار مرتبط با فساد را از طریق روزنامه یا صدا و سیما پیگیری می‌کنند به ترتیب 32 و 43 درصد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart8.png&quot; alt=&quot;chart8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;تاثیر توافق هسته ای بر مبارزه با فساد در آینده – ایرانی‌ها خوشبین هستند&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اکثریت ایرانی‌ها (حدود 54 درصد) اعتقاد دارند که بعد از توافق هسته‌ای، مسئولان کشور توجه بیشتری بر مبارزه فساد خواهد داشت. هرچند حدود 26 درصد نظر مخالف دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart9.png&quot; alt=&quot;chart9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;مجازات، مهمترین عامل بازدارنده فساد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;برای بررسی عناصری که می توانند باعث کاهش فساد در جامعه شوند (عوامل بازدارنده فساد)، پاسخگویان در برابر هشت عنصر متفاوت از قبیل وضعیت مناسب اقتصادی، وجود قواعد اخلاقی، نقش دولت، نظارت رسانه‌ها، مجازات مناسب، اجرای قوانین و ... قرار گرفتند و از آنها خواسته شد تا بگویند به چه اندازه با این موضوع موافق یا مخالفند که آن عنصر می تواند نقشی کاهش دهنده در فساد داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart10.png&quot; alt=&quot;chart10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج بدست آمده و از میان کسانی که به این سئوال پاسخ مشخصی داده‌اند، مجازات‌های سنگین و مناسب (96 درصد)، اصلی ترین عامل مبارزه با فساد است. بعد از مجازات‌ها، عناصر دیگری چون اخلاقیات (91 درصد)، اجرای قوانین موجود (90 درصد)، وجود قوانین مناسب (89 درصد)، شرایط مناسب اقتصادی (89 درصد)، نظارت رسانه‌ها (79 درصد) و تمرکززدایی مالی (اینکه پول کمتر دست دولت نباشد تا هزینه کند با 57 درصد) قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پاسخگویان در عین حال عدم دخالت دولت در امور را چندان عامل تعیین کننده‌ای در مبارزه با فساد نمی دانند. تنها 32 درصد موافق این امر هستند که عدم دخالت دولت به مبارزه با فساد کمک می کند و 68 درصد هم نظر مخالف دارند.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;ایرانی‌ها میزان فساد در جامعه را به طور متوسط 60 از 100 می دانند&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;از پاسخگویان خواسته شده است بگویند اگر بیشترین میزان فساد در یک جامعه 100 باشد و کمترین مقدار آن صفر، فکر می کنند مقدار فساد در جامعه ی ما چقدر است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پاسخ‌ها نشان می‌‌دهد که پاسخگویان به طور متوسط برای فساد در جامعه ی ما نمره ای حدود 60 در نظر می گیرند. همچنین عدد میانه از نظر پاسخگویان برابر 60 است؛ یعنی در واقع نیمی از پاسخگویان نمره ای بیشتر از 60 برای ارزیابی میزان فساد در جامعه در نظر می گیرند و نیمی کمتر از آن. از طرف دیگر، در مقابل تقریبا 30 درصد از پاسخگویانی که میزان فساد در جامعه را بالای 75 ارزیابی می کنند (یک چهارم بالای سنجه ی فساد)، حدود 10درصد آن را کمتر از 25 (یک چهارم پایین سنجه ی فساد) می دانند. بیشترین میزان فساد مورد اشاره از جانب پاسخگویان رقم 50 بوده است.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; نمره فساد         &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; %  &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; نمره بین 1 تا 25  &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; نمره بین 26 تا 50 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 37 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; نمره بین 51 تا 75 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 24 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; نمره 76 تا 100    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 29 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; شاخص های مرکزی &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;    &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; میانگین        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 60 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; میانه          &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 60 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; نما            &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 50 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;h3&gt;ارزیابی مردم از مقایسه میزان فساد در ایران با جامعه‌های دیگر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;گذشته از ارزیابی میزان فساد در جامعه ی ایران، پاسخگویان میزان فساد در ایران را با کشورهای دیگر نیز مقایسه کرده اند. بنا به ارزیابی آنان، اگر میزان فساد را در ایران با 150 کشور دیگر دنیا مقایسه کنیم، ایران به طور متوسط در رده ی 80 قرار می گیرد که بالاتر از حد میانی این رتبه بندی (از لحاظ نظری معادل 75) است. میانه نمره پاسخگویان در این ارزیابی 75 است؛ بدین معنی که نیمی از پاسخگویان رتبه ی فساد در ایران را در مقایسه با سایر کشورها بیشتر از 75 می دانند و نمی نیز رتبه فساد در ایران را پایین تر از 75.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همانطور که در جدول پایین مشخص است، نمره نما از منظر پاسخگویان هم برابر با 100 است؛ یعنی بیشترین رتبه ای که توسط پاسخگویان در ارزیابی فساد در ایران در مقایسه با سایر کشورهای جهان تکرار شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق گزارش سازمان شفافیت بین‌المللی (2014) که میزان فساد را در جهان از سال ۱۹۹۵ تا کنون مورد بررسی و سنجش قرار می‌دهد. ایران از نظر فساد در رده‌ی ۱۳۶ جهان قرارد دارد.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; مقایسه فساد در ایران با جامعه های دیگر &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; %  &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; عدد 1 تا 10                            &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; عدد 11 تا 50                           &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 21 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; عدد 51 تا 100                          &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 36 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; عدد 101 تا 140                         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 17 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; عدد 141 تا 150                         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; شاخص های مرکزی &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;     &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; میانگین        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 80  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; میانه          &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 75  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; نما            &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 100 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;h3&gt;ایرانی‌ها به طور کلی اخبار مرتبط با فساد را زیاد دنبال نمی کنند&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج این نظرسنجی، تنها حدود 14 درصد پاسخگویان می‌گویند که اخبار و اطلاعات مربوط به فساد را در حد زیاد و خیلی زیاد دنبال می کنند. حدود دو سوم (68 درصد) هم اخبار مرتبط با فساد را اصلاً دنبال نمی کنند یا آن را خیلی کم و کم دنبال می کنند. 18 درصد از پاسخگویان نیز، اخبار مرتبط با فساد را تاحدی (یا متوسط) دنبال می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یافته‌های این تحقیق مشابه سایر یافته‌های نظرسنجی‌های آی‌پز است که طی آنها پاسخگویان به طور کلی چندان پیگیر اخبار و اطلاعات روز نیستند.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt; میزان پیگیری اخبار مرتبط با فساد توسط ایرانی ها &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; %  &lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; خیلی زیاد                                       &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 4  &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; زیاد                                            &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 10 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; متوسط / تاحدی                                   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 18 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; کم                                              &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; خیلی کم                                         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 16 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; اصلا                                            &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 38 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;h3&gt;صدا و سیما اصلی‌ترین مرجع خبری برای پیگیری اخبار مرتبط با فساد است&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;در میان کسانی که اخبار مرتبط با فساد را در حد خیلی کم تا خیلی زیاد دنبال می‌کنند، صدا و سیما اصلی ترین مرجع خبری است (35 درصد). بعد از صدا و سیما، ارتباطات شفاهی (27 درصد) و اینترنت (19 درصد) از دیگر مراجع خبری برای پیگیری اخبار مرتبط با فساد است. روزنامه ها (12 درصد) و ماهواره (7 درصد) هم در رده های بعدی قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/corruption-jan-16/chart12.png&quot; alt=&quot;chart12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این پیمایش به صورت تلفنی، طی روزهای 4 تا 16 مهر ماه 1394 انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از 18 سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور که دارای تلفن ثابت یا سیار بوده اند با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح گروهی از استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;برای گروه بندی استان ها جهت نمونه گیری، از اطلاعات مربوط به وضعیت شاخص توسعه ی انسانی استان ها استفاده شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;حجم نمونه 1548 نفر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های نظرسنجی را با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان 2.49 درصد برای بیشترین واریانس ممکن، می‌توان به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مصاحبه‌ها را پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام داده اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;میزان اعتماد و صداقت پاسخگویان از طرف پرسشگران با تجربه ارزیابی شده است. 48 نفر از کسانی که میزان صداقت و اعتماد آنان بسیار کم ارزیابی شده، از نمونه کنار گذاشته شده اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;برای سنجش آگاهی و اطلاع پاسخگویان از موضوع فساد در جامعه، از دو متغیر زمینه ای استفاده شده است: اول این که آنان تا چه اندازه اخبار مربوط به فساد اداری و مالی (مانند  اختلاس و پارتی بازی و مانند آن) را دنبال می کنند و دوم این که این اخبار و اطلاعات را از چه مجرایی به دست می آورند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;ملاحظه&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;مواردی که تحت عنوان «گزینه‌های دیگر» در این گزارش ارائه شده شامل نظری ندارم، نمی‌دانم، اخبار این موضوع را پیگیری نمی‌کنم و ... است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 19 Jan 2016 19:01:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2016/01/19/corruption/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2016/01/19/corruption/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>توافق هسته ای: 76 درصد موافق، 3 درصد مخالف</title>
        <description>&lt;p&gt;76 درصد ایرانی ها از توافق هسته ای ایران و غرب که در تیر ماه گذشته اعلام شد حمایت می کنند. موافقت با توافق در ماه خرداد 94 و پیش از رسیدن به توافق نهایی برابر با 63 درصد و در ماه آبان 93 برابر با 65 درصد بود. مخالفان توافق 3 درصد کل ایرانی ها را شامل می شوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پس از اعلام توافق هسته ای میان ایران و قدرت‌های جهانی و پیش از اعلام نظر نهایی بررسی متن توافق (موسوم به &quot;برجام&quot;) توسط نهادهای مسئول در ایران (شورای عالی امنیت ملی و یا مجلس) و آمریکا (کنگره)، آی‌پز در یک نظرسنجی تلفنی که طی روزهای 1 تا 3 شهریور 1394 انجام شده نظر مردم را در موافقت یا مخالفت با این توافق مورد پرسش قرار داده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج این نظرسنجی، 76 درصد ایرانی ها می گویند که با این توافق موافق هستند. در عین حال 9 درصد هم موافقت خود را با این توافق مشروط به این کرده اند که طی آن، منافع ایران تامین شود. 3 درصد مخالف توافق هستند و 12 درصد از پاسخ دهندگان هم نظر مشخصی نداشته اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;موافقت یا مخالفت با توافق هسته‌ای  بر اساس سن&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;تحلیل موافقت یا مخالفت با توافق هسته ای میان ایران و غرب بر اساس سن پاسخ دهندگان بیانگر رابطه ای معنی دار است. افراد بین 18 تا 44 سال با توافق هسته ای به میزان 74 درصد موافق هستند. این رقم 6 درصد کمتر از افراد بالاتر از 45 سال است (80 درصد). تنها 1 درصد از افراد بیشتر از 45 سال مخالف توافق هستند در حالیکه این رقم برای افراد بین 18 تا 44 سال برابر با 4 درصد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;موافقت با توافق هسته‌ای بر اساس قومیت&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;موافقت یا مخالفت با توافق هسته ای بر اساس قومیت پاسخ دهندگان از لحاظ آماری معنی دار نیست. با اینحال مطابق نتایج این نظرسنجی در میان قومیت های مختلف ایرانی، کردها با 86 درصد بیشتر از سایر اقوام از این توافق حمایت می کنند. در رده های بعدی به ترتیب بلوچ ها با 80 درصد، اعراب با 79 درصد  و فارس ها، ترک ها و لرها با 73 درصد قرار دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chartA.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;موافقت با توافق هسته‌ای بر اساس مذهب&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;آی‌پُز موافقت یا مخالفت با توافق هسته ای را بر اساس دین (مذهب) پاسخ گویان نیز مورد سنجش قرار داده است. اگرچه دین (مذهب) پاسخ گویان و موافقت یا مخالفت آنان با توافق هسته ای رابطه معنی داری را نشان نمی دهد، با این وجود، میزان موافقت با این توافق همچنین در میان ایرانیان سنی 82 درصد و در میان ایرانیان شیعه 75 درصد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chart5.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chartB.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;موافقت یا مخالفت با توافق هسته‌ای  بر اساس جنس، تحصیلات و محل سکونت&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;از لحاظ آماری بین مخالفت یا مخالفت با توافق هسته ای و متغیرهای جنس، تحصیلات و محل سکونت پاسخ گویان رابطه معنی دار آماری وجود ندارد. نمودارهای مرتبط در ادامه آماده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chart6.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chart7.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-sept-15/chart8.png&quot; alt=&quot;chart8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این نظرسنجی طی روزهای 1 تا 3 شهریور ماه ۱۳۹۴ انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از ۱۸ سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند. حجم نمونه 654 نفر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های نظرسنجی را می‌توان با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان ۳/۸ درصد به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مصاحبه‌ها به صورت تلفنی و با پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h4&gt;ملاحظه&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;مواردی که تحت عنوان «گزینه‌های دیگر» در این گزارش ارائه شده شامل نظری ندارم، نمی‌دانم، اخبار این موضوع را پیگیری نمی‌کنم و ... است.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Sep 2015 02:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2015/09/15/nuclear-deal/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2015/09/15/nuclear-deal/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>مردم: روحانی موفق تر از انتظار</title>
        <description>&lt;p&gt;نسبت ایرانی هایی که اعتقاد دارند عدم ریاست جمهوری آقای روحانی در سال 1392 به «بدتر» شدن وضعیت کشور منجر می شد، تقریبا 3 برابر کسانی است که می گویند عدم ریاست جمهوری ایشان باعث «بهتر» شدن وضعیت کشور می گردید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در پایان دومین سال ریاست جمهوری آقای روحانی، آی‌پُز طی یک نظرسنجی تلفنی طی روزهای 1 تا 3 شهریور، نظر مردم را در مورد سه جنبه مشخص مرتبط با مسئولیت ایشان مورد سئوال قرار داده است:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;اگر آقای روحانی در سال 1392 به ریاست جمهوری انتخاب نمی شود، آیا وضع کشور بهتر می شد یا بدتر؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;در این 2 سال مسئولیت ریاست جمهوری، ایشان موفق تر از آنچه پاسخ گویان در ابتدا تصور می کردند بوده است یا ناموفق تر؟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;آقای روحانی به شعارهایی که در انتخابات سال 92 داده، تاکنون به چه میزان عمل کرده است؟&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h4&gt;بهتر یا بدتر؟&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;آی‌پُز، ابتدا از پرسش شوندگان پرسیده که اگر آقای روحانی در سال 1392 به ریاست جمهوری انتخاب نمی شود، وضعیت کشور از آنچه که در حال حاضر وجود دارد «بهتر» می شد یا «بدتر»؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق یافته‌های این نظرسنجی، در میان کسانی که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده اند، حدود 47 درصد اعتقاد دارند که وضعیت کشور در صورت انتخابات نشدن آقای روحانی از آنچه که امروز وجود دارد «بدتر» می شد. در مقابل 15 درصد هم می گویند که وضعیت کشور در صورت انتخاب نشدن ایشان از شرایط امروز «بهتر» می شد. همچنین 27 درصد معتقدند که در وضعیت کشور تفاوت چندانی بروز پیدا نمی کرد و 11 هم بهتر شدن یا بدتر شدن وضعیت کشور را منوط به این می دانند که چه کسی غیر از ایشان، مدیریت کشور را در دست می گرفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-performance-IV/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;موفق تر یا ناموفق تر؟&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;در سئوال بعدی، آی‌پُز، از پرسش شوندگان پرسیده است در این 2 سالی که از مسئولیت آقای روحانی می گذرد، ایشان موفق تر از آنچه در ابتدا تصور می کرده اند بوده یا ناموفق تر؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق یافته‌های این نظرسنجی، در میان کسانی که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده اند، حدود 58 درصد اعتقاد دارند که ایشان از آنچه ابتدا تصور می کرده اند، موفق تر بوده است. در مقابل، 28 درصد می گویند که رئیس جمهور از آنچه در ابتدا تصور می کردند ناموفق تر بوده است. همچنین 14 درصد هم معتقدند که عملکرد آقای روحانی تفاوتی با آنچه که تصور می شد نداشته است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-performance-IV/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;عمل به وعده های انتخاباتی، کم یا زیاد؟&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;در نهایت آی‌پُز، نظر مردم را در مورد «ارزیابی آنان از وعده های انتخاباتی آقای روحانی» در یک طیف پنج قسمتی با این پرسش مورد سنجش قرار داده است که به نظر آنها آقای روحانی به شعارهای که در انتخابات سال 1392 داده، تاکنون به چه میزان عمل کرده است؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان کسانی که به این پرسش، پاسخ مشخصی داده اند، 16 درصد اعتقاد دارند که رئیس جمهور به وعده های انتخاباتی خود به میزان «زیاد» عمل کرده است و 15 درصد می گویند که ایشان وعده های انتخاباتی خود را «تاحد زیاد» محقق کرده است. همچنین 25 درصد معتقد هستند که آقای روحانی وعده های خود را به مقدار «کم» محقق نموده و 10 درصد هم اعتقاد دارند که ایشان «تاحد کم» در عمل به وعده های خود موفق بوده است. در میانه این طیف 34 درصد عملکرد ایشان را در عمل به وعده های انتخاباتی به صورت «متوسط» ارزیابی می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-performance-IV/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این نظرسنجی طی روزهای 1 تا 3 شهریور ماه ۱۳۹۴ انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از ۱۸ سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند. حجم نمونه 654 نفر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های نظرسنجی را می‌توان با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان ۳/۸ درصد به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مصاحبه‌ها به صورت تلفنی و با پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 04:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2015/09/09/rohani-job-performance/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2015/09/09/rohani-job-performance/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>نمره عملکرد رئیس جمهور در شهریور 94: 13/9</title>
        <description>&lt;p&gt;میانگین نمره‌ای که ایرانی‌ها در شهریور ماه 1394 به ‌رئیس‌جمهور می‌دهند با افزایش اندکی در حدود یک دهم درصد نسبت به خرداد ماه 1394 به حدود 13.9 رسیده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مطابق نتایج نظرسنجی «آی‌پُز» در خصوص «ارزیابی عددی» مردم نسبت به عملکرد رئیس جمهور، در میان 84 درصد از پاسخگویان که به کارنامه عملکرد رئیس جمهور از زمان تصدی این سمت، نمره‌ای بین ۰ تا ۲۰ داده‌اند، «میانگین» نمره پاسخگویان ‌برای کارنامه عملکرد آقای روحانی 13.9 بوده است. این رقم در خرداد ماه امسال‌ برابر با 13.8 بود. همچنین حدود 3.3 درصد از پاسخ دهندگان به عملکرد آقای روحانی نمره صفر (۰) می دهند و حدود 10 درصد هم ایشان را شایسته دریافت نمره ۲۰ می‌دانند. درصد افرادی که به آقای روحانی نمره‌ای کمتر از ۱۰ (بین ۰ تا ۹) می‌دهند هم تقریبا برابر با 12 درصد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان نمره‌هایی که پاسخ گویان نسبت به عملکرد آقای روحانی داده‌اند، نمره ۱۵ بیشتر فراوانی را دارد (نما). حدود 18 درصد از پاسخ گویان به آقای روحانی نمره ۱۵ می‌دهند. همچنین «میانه» نمره آقای روحانی هم ۱۵ است؛ به این معنی که نیمی از پاسخ دهندگان به کارنامه‌ی رئیس جمهور نمره‌ای بیشتر از ۱۵ می‌دهند و نیمی هم نمره‌ای کمتر از ۱۵ را برای عملکرد ایشان در طول دوران ریاست‌جمهوری مناسب می‌دانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-score-IV/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;نمره عملکرد رئیس جمهور بر اساس جنس&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;تحلیل عددی عملکرد رئیس‌جمهور بر اساس جنس پاسخ دهندگان، از نظر آماری رابطه معنی داری را نشان نمی‌دهد. با اینحال همانند نظرسنجی های گذشته، «میانگین» نمره ای که زنان به رئیس‌جمهور می دهند بیشتر از مردان است (14.2 برای زنان و 13.6 برای مردان).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-score-IV/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;نمره عملکرد رئیس جمهور بر اساس سن&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;نتایج به دست آمده٬ رابطه معنی داری را از نظر آماری بین سن و ارزیابی عددی عملکرد رئیس جمهور نشان نمی‌دهد. با اینحال همانند نظرسنجی های گذشته افراد بالای ۵۹ سال، نمره بیشتری به رئیس جمهور در مقایسه با سایر گروه های سنی می دهند. نمره «میانگین» رئیس جمهور در میان افراد بالای ۵۹ سال٬ 14.4 است. نمره رئیس جمهور در سایر گروه های سنی برابر با 13.8 است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-score-IV/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;نمره عملکرد رئیس جمهور بر اساس تحصیلات&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;از نظر آماری رابطه معنی داری بین تحصیلات و ارزیابی عددی عملکرد رئیس جمهور وجود ندارد. «میانگین» نمره رئیس‌جمهور برای افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی برابر با 13.8 است. این رقم برای افراد دارای تحصیلات دانشگاهی برابر با 14 است که نسبت به خرداد ماه امسال حدود 0.5 واحد افزایش پیدا کرده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-score-IV/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;نمره عملکرد رئیس جمهور بر اساس محل سکونت (منطقه شهری یا روستایی)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;از نظر آماری رابطه معنی داری بین محل سکونت (منطقه‌ شهری یا روستا) و ارزیابی عددی عملکرد رئیس جمهور وجود ندارد. با اینحال همانند نظرسنجی های گذشته افراد ساکن مناطق روستایی نسبت به افراد ساکن مناطق شهری، نمره بیشتری به رئیس جمهور می دهند. «میانگین» نمره رئیس‌جمهور برای افراد ساکن مناطق شهری برابر با ۱۳/۷ است. این رقم برای افراد ساکن مناطق روستایی برابر با 14.3 است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-score-IV/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;جدول میانگین، میانه و نما&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;در جدول زیر نمره «میانگین»، «میانه» و «نما» عملکرد رئیس جمهور به صورت کلی و به تفکیک جنس، سن، تحصیلات و محل سکونت آورده شده است:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;  &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; میانگین &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; میانه &lt;/th&gt;
&lt;th&gt; نما&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; &lt;strong&gt;کل نمونه ها&lt;/strong&gt;         &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;strong&gt;13/9&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;strong&gt;15&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;strong&gt;15&lt;/strong&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; زن                     &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14/2 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; مرد                    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13/6 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 18 تا 29 سال        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13/8 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 30 تا 44 سال        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13/8 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; 45 تا 59 سال        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13/8 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; بالاتر از 59 سال    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14/4 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 20 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; فاقد تحصیلات دانشگاهی  &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13/8 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; دارای تحصیلات دانشگاهی &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; شهر                    &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 13/7 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; روستا                  &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 14/3 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; 15 &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;


&lt;h4&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این نظرسنجی طی روزهای 1 تا 3 شهریور ماه ۱۳۹۴ انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از ۱۸ سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند. حجم نمونه 654 نفر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های نظرسنجی را می‌توان با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان ۳/۸ درصد به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مصاحبه‌ها به صورت تلفنی و با پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h4&gt;ملاحظه&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;مواردی که تحت عنوان «گزینه‌های دیگر» در این گزارش ارائه شده شامل نظری ندارم، نمی‌دانم، اخبار این موضوع را پیگیری نمی‌کنم و ... است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 07 Sep 2015 04:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2015/09/07/rohani-job-score/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2015/09/07/rohani-job-score/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>شهریور 94: رضایت از عملکرد رئیس جمهور با 6 واحد افزایش به 54 درصد رسید</title>
        <description>&lt;p&gt;نسبت کسانی که عملکرد رئیس‌جمهور را در شهریور ۱۳۹۴ به طور کلی رضایت بخش می‌دانند، با 6 درصد افزایش نسبت به ماه خرداد 1394 به 54 درصد رسیده است. میزان نارضایتی از رئیس جمهور نیز برابر با 24 درصد است که نسبت به خرداد ماه امسال، 9 درصد کاهش نشان می دهد.
میزان رضایت از رئیس جمهوری برای اولین بار طی 9 ماه گذشته به بالای 50 درصد رسیده است.
آی‌پُز، طی یک نظرسنجی تلفنی، نظر مردم را در مورد عملکرد رئیس‌جمهور در یک طیف پنج قسمتی مورد بررسی قرار داده است. مطابق یافته‌های این نظرسنجی که طی روزهای 1 تا 3 شهریور ماه ۱۳۹۴ انجام شده است، 39 درصد از عملکرد رئیس جمهور «راضی» و 15 درصد هم از عملکرد ایشان «تاحدی راضی» هستند. همچنین 20 درصد از عملکرد رئیس جمهور «ناراضی» و 4 درصد هم از عملکرد آقای روحانی «تاحدی ناراضی» هستند. در میانه این طیف، 17 درصد عملکرد رئیس‌جمهور را «متوسط» می‌دانند. حدود 5 درصد هم به این سئوال پاسخ نداده‌اند یا گزینه‌های دیگری را بیان کرده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-approval-IV/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;رضایت از رئیس جمهور بر اساس جنس&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;تحلیل رضایت از عملکرد رئیس جمهور بر اساس جنس پاسخ دهندگان، از نظر آماری نشان‌دهنده‌ی رابطه معنی داری نیست. با وجود این، زنان ۱ درصد بیشتر از مردان، عملکرد رئیس جمهور را «راضی‌کننده» ارزیابی کرده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-approval-IV/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;رضایت از رئیس‌جمهور بر اساس سن&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;نتایج به دست آمده رابطه معنی داری را از نظر آماری بین سن و رضایت از عملکرد رئیس‌جمهور نشان نمی‌دهد. با اینحال همانند نتایج نظرسنجی های گذشته، افراد بالای 59 سال کماکان بیشتر از سایر گروه های سنی از عملکرد رئیس‌جمهور « راضی» هستند. نارضایتی از عملکرد رئیس‌جمهور نیز در میان افراد بالای ۵۹ سال از سایر گروه‌ها کمترست (16 درصد). افراد گروه سنی بین 30 تا 44 سال هم بیشترین ناراضیان از رئیس جمهور را تشکیل می دهند. میزان نارضایتی از رئیس جمهور در این گروه سنی، حدود 27 درصد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-approval-IV/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;رضایت از رئیس‌جمهور بر اساس تحصیلات&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;از نظر آماری رابطه معنی داری بین تحصیلات و ارزیابی رضایت از عملکرد رئیس‌جمهور وجود ندارد. با اینحال، پاسخ دهندگان دارای تحصیلات دانشگاهی نسبت به پاسخ دهندگان فاقد تحصیلات دانشگاهی، 5 درصد بیشتر از عملکرد رئیس جمهور راضی هستند. همچنین میزان نارضایتی این گروه از عملکرد رئیس جمهور 7 درصد کمتر از پاسخ دهندگان فاقد تحصیلات دانشگاهی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-approval-IV/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;رضایت از رئیس جمهور بر اساس محل سکونت (منطقه شهری یا روستایی)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;محل سکونت پاسخ دهندگان از نظر آماری رابطه معنی داری با رضایت از عملکرد رئیس جمهور نشان می‌دهد. همانند نظرسنجی های گذشته، ساکنان مناطق روستایی نسبت به افراد ساکن مناطق شهری، رضایت بیشتری ازعملکرد آقای روحانی دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/rohani-job-approval-IV/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این نظرسنجی طی روزهای 1 تا 3 شهریور ماه ۱۳۹۴ انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از ۱۸ سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح استان‌ها است. دارندگان تلفن‌ در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند. حجم نمونه 654 نفر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های نظرسنجی را می‌توان با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان ۳/۸ درصد به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مصاحبه‌ها به صورت تلفنی و با پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h4&gt;ملاحظه&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;مواردی که تحت عنوان «گزینه‌های دیگر» در این گزارش ارائه شده شامل نظری ندارم، نمی‌دانم، اخبار این موضوع را پیگیری نمی‌کنم و ... است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 04:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2015/09/01/rohani-job-approval/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2015/09/01/rohani-job-approval/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>حمایت اکثر ایرانی ها از توافق هسته ای و رابطه با آمریکا</title>
        <description>&lt;p&gt;اکثر ایرانی‌ها از توافق هسته ای ایران و غرب حمایت می کنند (63 درصد)، اما تنها 32 درصد می‌گویند که مطمئن هستند آمریکا و کشورهای غربی در صورت رسیدن به توافق نهایی به تعهداتشان عمل خواهند کرد (9 درصد زیاد و خیلی زیاد، 23 درصد تا حدی). در عین حال 52 درصد از پرسش‌شوندگان در این نظرسنجی می گویند که در صورت رسیدن به توافق از برقراری رابطه میان ایران و آمریکا حمایت خواهند کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در آستانه دور نهایی مذاکرات هسته ای میان ایران و قدرت‌های جهانی، آی‌پز در یک نظرسنجی تلفنی که طی روزهای 6 تا 8 خرداد 1394 انجام شده نظر مردم را در مورد سه جنبه مشخص از این مذاکرات به پرسش گرفته است:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اول اینکه آیا پاسخ‌دهندگان اساسا موافق انجام توافق هسته ای بین ایران و غرب هستند یا مخالف آن؟ دوم اینکه در صورت رسیدن به توافق تا چه حد مطمئن هستند (یا نیستند) که آمریکا و کشورهای غربی به تعهدات خود پایبند خواهند ماند. در سومین جنبه از مباحث مرتبط با مذاکرات هسته‌ای ایران و غرب، آی‌پز از پرسش شوندگان پرسیده است که در صورت رسیدن به توافق آیا موافق برقراری رابطه بین ایران و آمریکا هستند یا خیر.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;موافقت یا مخالفت با توافق هسته‌ای&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;بیشتر کسانی که به پرسش موافقت یا مخالفت با توافق هسته‌ای در این نظرسنجی پاسخ داده‌اند، موافق انجام توافق ایران و غرب بر سر قضیه هسته‌ای هستند (63 درصد). در عین حال 9 درصد هم با این توافق مخالفت کرده اند، 12 درصد موافقت خود با توافق را به مشروط به این کرده‌اند که طی آن منافع ایران تامین شود و 16 درصد از پرسش‌شوندگان هم نظر مشخصی نداشته‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آی‌پز در نظرسنجی آبان ماه 1393 نیز همین پرسش را مطرح کرده بود. مطابق نتایج نظرسنجی آبان ماه، موافقان و مخالفان رسیدن به توافق در مذاکرات هسته ای به ترتیب 65 و 11 درصد از پرسش‌شوندگان را شامل می‌شدند.
سبز دارند تا استان های با شاخص پایین تر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحلیل موافقت یا مخالفت با توافق هسته‌ای میان ایران و غرب، بر اساس سن و محل سکونت پاسخ‌گویان، بیانگر رابطه معنی‌دار آماری است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افراد بین 30 تا 44 سال کمترین موافقان توافق (به نسبت سایر گروه‌های سنی) را تشکیل می‌دهند. همچنین پاسخگویان ساکن شهرها با نسبت بیشتری از رسیدن به توافق حمایت می‌کنند تا ساکنان روستاها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;اعتماد یا عدم اعتماد به آمریکا و کشورهای غربی در عمل به تعهدات هسته‌ای&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;تنها 9 درصد از پاسخگویان به این نظرسنجی، می‌گویند که تا حد زیاد یا خیلی زیاد مطمئن هستند آمریکا و کشورهای غربی در صورت رسیدن به توافق نهایی به تعهداتشان عمل خواهند کرد. بیست و سه درصد هم می گویند که تاحدی به این امر مطمئن هستند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بیست و سه درصد معتقدند که تا اندازه کم یا خیلی کم احتمال دارد آمریکا و کشورهای غربی در صورت رسیدن به توافق به تعهداتشان در قبال طرف ایرانی پایبند بمانند و 15 درصد هم به هیچ وجه به آمریکا و کشورهای غربی در مورد این مسئله اعتماد ندارند. پنج درصد از پاسخگویان عمل به تعهدات هسته ای غربی‌ها در صورت رسیدن به توافق هسته ای را مشروط می دانند (2 درصد می‌گویند اگر ایران به تعهداتش عمل کند، غربی ها هم عمل خواهند کرد). بیست و پنج درصد به در پاسخ به این سئوال از اظهار نظر مشخص خودداری کرده یا گفته اند که نمی دانند تا چه حد غربی‌ها به توافقات پایبند خواهند ماند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;اعتماد یا عدم اعتماد به آمریکا و کشورهای غربی در عمل به تعهدات هسته‌ای بر اساس سن&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;از نظر آماری بین سن و اعتماد یا عدم اعتماد به آمریکا و کشورهای غربی در عمل به تعهدات هسته ای رابطه معنی داری وجود دارد. افراد پایین‌تر از 45 سال بیشتر از افراد بالای 45 سال می گویند که آمریکا و کشورهای غربی در صورت رسیدن به توافق به تعهدات هسته ای خود عمل خواهند کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart7.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;اعتماد یا عدم اعتماد به آمریکا و کشورهای غربی در عمل به تعهدات هسته‌ای بر اساس جنس&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;همچنین بررسی ویژگی‌های فردی و اجتماعی پاسخگویان بیانگر آن است که زنان بیشتر از مردان اعتقاد دارند آمریکا و کشورهای غربی در عمل به تعهدات هسته ای خود پایبند نخواهند بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart8.png&quot; alt=&quot;chart8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;رابطه میان ایران و آمریکا&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;مطابق یافته‌های این نظرسنجی، 52 درصد از پاسخگویان موافق برقراری رابطه میان ایران و آمریکا در صورت رسیدن به توافق هسته ای هستند، 11 درصد برقراری رابطه میان ایران و آمریکا را منوط به شرایطی از قبیل مطابقت با منافع ملی، عدم دخالت در امور داخلی ایران و موارد مشابه می کنند و 20 درصد هم با برقراری رابطه میان ایران و آمریکا مخالف هستند. هفده درصد هم در پاسخ به این سئوال نظر خاصی ابراز نداشته‌اند یا گفته اند که نمی دانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart9.png&quot; alt=&quot;chart9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;برقراری رابطه میان ایران و آمریکا بر اساس تحصیلات&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;تحلیل و بررسی میزان موافقت یا مخالفت با رابطه میان ایران و آمریکا در صورت رسیدن به توافق هسته ای از نظر آماری با متغیر سطح تحصیلات رابطه معنی داری را نشان می دهد. افراد دارای تحصیلات دانشگاهی بیشتر از افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی با رابطه میان ایران و آمریکا اظهار موافقت می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/nuclear-deal-jun-15/chart10.png&quot; alt=&quot;chart10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;روش اجرای نظرسنجی&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این نظرسنجی طی روزهای ۶ تا ۸ خرداد ماه ۱۳۹۴ انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این نظرسنجی از میان کلیه ساکنان بالاتر از ۱۸ سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح استان‌ها است. دارندگان تلفن در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند. حجم نمونه ۶۸۰ نفر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های نظرسنجی را می‌توان با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان ۳/۸ درصد به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.
مصاحبه‌ها به صورت تلفنی و با پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام شده است.
نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و بر اساس داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 02:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2015/06/23/nuclear-deal/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2015/06/23/nuclear-deal/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>میراث جنبش سبز و ارزیابی مردم</title>
        <description>&lt;p&gt;شش سال پس از انتخابات ریاست جمهوری سال ۱۳۸۸ که به اعتراضات خیابانی انجامید، نسبت ایرانی‌هایی که حوادث سال ۸۸ را «جنبش سبز» می نامند تقریبا برابر با نسبت کسانی است که از این حوادث با عنوان «فتنه» یاد می کنند (۲۸ درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در عین حال ۵۹ درصد ایرانی‌ها اعتقاد دارند که نتیجه‌‌ی اعلام شده‌ی انتخابات سال ۸۸ که به پیروزی محمود احمدی‌نژاد منجر شد٬ درست بوده است. اما ۲۱ درصد هم در خصوص وقوع یا عدم وقوع تقلب از اعلام نظر مشخص خودداری می‌کنند و در مقابل ۱۹ درصد نیز می گویند در آن انتخابات تقلب شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ارزیابی اطلاع از وضعیت فعلی رهبران اعتراضات خیابانی سال ۱۳۸۸، ۳۱ درصد از پاسخ‌دهندگان می‌گویند که آقایان موسوی و کروبی در حصر هستند و ۵۸ درصد هم می‌گویند اطلاعی از وضعیت فعلی این دو نفر ندارند. با این‌ حال٬ هنگامی که وضعیت بازداشت خانگی آقایان موسوی و کروبی به اطلاع کلیه پاسخ‌گویان (شامل کسانی که اطلاع ندارند) می‌رسد و از آنها سئوال می‌شود که با آقایان موسوی و کروبی چه باید کرد، ۲۱ درصد می‌گویند آنان باید آزاد شوند، ۱۹ درصد اعتقاد دارند که باید محاکمه شوند، ۸ درصد سرنوشت آنان را به قانون می‌سپارند و ۶ درصد اعتقاد دارند که آنان کماکان باید در حصر بمانند. ۴۰ درصد نیز در این مورد نظر خاصی بیان نمی کنند.
 
آی‌پز طی یک پیمایش تلفنی، اعتراضات سال ۸۸ را از دو جنبه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الف) میزان درگیری ذهنی و عینی مردم با این حوادث؛ و&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ب) ارزیابی آنان از این حوادث&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مورد سنجش قرار داده است. یافته های مشروح‌تر این پیمایش را٬ که طی روزهای ۱۶ تا ۲۳ خرداد ماه سال ۱۳۹۴ انجام شده است، در ادامه می‌خوانید:&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;الف - درگیری ذهنی&lt;a href=&quot;#note1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; و عینی با جنبش سبز&lt;/h3&gt;

&lt;h4&gt;میزان اطلاع از نام جنبش سبز&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;اولین جنبه از درگیری مردم با یک موضوع، درگیری ذهنی آنان است. برای درک سطحی ترین لایه ی این درگیری ذهنی، ۴ رویداد سیاسی، شامل ۱۲ فروردین (روز جمهوری اسلامی)، ۲ خرداد (پیروزی محمد خاتمی در انتخابات ریاست جمهوری سال ۷۶)، ۹ دی (راه‌پیمایی خیابانی در محکومیت جنبش سبز) و رویداد جنبش سبز، با هم مقایسه شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از این میان روز ۱۲ فروردین شناخته شده‌تر از موارد دیگر است. ۴۸ درصد از ایرانی ها این روز را با نام روز جمهوری اسلامی و موارد مشابه می شناسند. در میان سه رویداد دیگر که رنگ و بوی جهت‌گیری سیاسی دارند جنبش سبز از ۹ دی و ۲ خرداد شناخته شده‌تر است. ۴۳ درصد از پاسخگویان از نام جنبش سبز برداشت دقیق یا نزدیک به واقعیت دارند. در مقابل، ۲۴ درصد از ۹ دی (که نامی برای رویدادی در جهت مخالف جنبش سبز است) اطلاع درست یا نزدیک به واقعیت دارند و تنها ۱۵ درصد هم روز ۲ خرداد را به نام پیروزی محمدخاتمی یا اصلاح‌طلبان در انتخابات ریاست جمهوری سال ۷۶ و موارد مشابه می شناسند. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart2.png&quot; alt=&quot;chart2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بررسی ویژگی های فردی و اجتماعی پاسخگویان در قبال آشنایی با جنبش سبز نشان می دهد که مردان به نحو معنی داری بیش از زنان با جنبش سبز آشنا هستند. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به همین ترتیب با افزایش سطح تحصیلات، میزان آشنایی درست افراد با جنبش سبز هم افزایش می یابد. 
افراد ساکن در مناطق شهری نیز به نحو معنی داری بیش از روستائیان و عشایر با جنبش سبز آشنایی دارند. 
این موضوع به نحو معنی داری در مورد استان های با شاخص توسعه ی انسانی&lt;a href=&quot;#note2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; بالاتر هم صادق است. به این معنی که افراد ساکن در استان هایی با شاخص بالاتر توسعه ی انسانی، آشنایی بیشتری با جنبش سبز دارند تا استان های با شاخص پایین تر.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;اطلاع از نام نامزدهای انتخابات ۸۸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;برای سنجش جنبه دیگری از درگیری ذهنی افراد با جنبش سبز از آنها پرسیده شده است که به غیر از آقای احمدی‌نژاد، آیا به یاد دارند چه کسان دیگری نامزد انتخابات ریاست جمهوری در سال ۱۳۸۸ بودند؟ حدود ۶۹ درصد از پاسخگویان، حداقل نام یک نامزد را (شامل آقایان موسوی، کروبی و رضایی) به خاطر داشتند. حدود ۶۰ درصد نام آقای موسوی را بیان کرده‌اند؛ ۵۱ درصد از آقای کروبی نام برده‌اند و ۴۲ درصد هم می‌دانسته‌اند که آقای محسن رضایی کاندیدای انتخابات ریاست‌جمهوری ۸۸ بوده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart3.png&quot; alt=&quot;chart3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نتیجه به دست آمده نشان می دهد که نمونه آماری مورد بررسی هنوز تا حد زیادی با نام نامزدهای آن انتخابات که با پدید آمدن جنبش سبز مرتبط بوده اند، تماس ذهنی دارد.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;اطلاع از سرنوشت نامزدهای انتخابات ۸۸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;جنبه عمیق‌‌تری از درگیری ذهنی مردم با حوادث سال ۸۸ را می‌توان از طریق اطلاع آنان از سرنوشت رهبران جنبش سبز بدست آورد. برای این مقصود از پاسخگویان پرسیده شده است که آیا می دانند پس از آن انتخابات چه بر سر رقبای انتخاباتی آن سالِ اقای احمدی نژاد آمد؟ در میان کل پاسخگویان تنها ۳۱ درصد از وضعیت آقایان موسوی و کروبی خبر دارند و می دانند که آنها در بازداشت خانگی («حصر») به سر می برند. ۵۱ درصد در پاسخ به این سئوال نظر مشخصی را بیان نکرده‌اند یا اینکه گفته‌اند اطلاعی از وضعیت آنان ندارند. ۵ درصد هم به گزینه های دیگر از جمله اینکه در خارج از کشور به سر می برند؛ در شمال کشور تفریح می کنند؛ از مسئولیت برکنار شده‌اند اما به فعالیت های دیگر مشغول هستند؛ از حصر در آمده‌اند و خبری از آنها نیست و مواردی از این دست اشاره دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart4.png&quot; alt=&quot;chart4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر از به یاد داشتن نام نامزدهای رقیب آقای احمدی نژاد که سطحی ابتدایی از درگیری ذهنی افراد را با جنبش سبز تشکیل می دهد (و ممکن است اطلاعات آن با اطلاعات عمومی افراد در مورد نام آقایان موسوی و کروبی همپوشانی داشته باشد) عبور کنیم و از طریق پاسخ این سئوال به سطح درگیری ذهنی عمیق تری برویم که خود را در دنبال کردن سرنوشت آنان پس از آن انتخابات نشان می دهد، آنگاه از میزان درگیری ذهنی افراد با رهبران جنبش سبز کاسته می شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بررسی جزئی ترنشان می دهد زنان و مردان به نحوی معنی دار اطلاعات شان در این مورد متفاوت است به گونه ای که مردان بیش از زنان در مورد وضعیت کنونی رهبران جنبش سبز اطلاعات درست دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افراد با سطح تحصیلات بالاتر نیز بیش از افرادی که سطح تحصیلات پایین‌تری دارند، از وضعیت کنونی آقایان موسوی و کروبی با خبرند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همین طور است تفاوت اطلاعات شهرنشینان و روستائیان. در واقع شهرنشیان به گونه ای معنی دار در این زمینه مطلع تر از روستائیان به حساب می آیند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین همان طور که انتظار می رود کسانی که اخبار و موضوعات روز را بیشتر دنبال می کنند، از وضعیت کنونی رهبران جنبش سبز اطلاعات دقیق تری دارند تا کسانی که اخبار و موضوعات روز را کمتر دنبال می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;شرکت در انتخابات سال ۸۸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;برای درک درگیری عینی با جنبش سبز از پاسخگویان خواسته شده است بگویند آیا در انتخابات ریاست جمهوری ۸۸ که منجر به اعتراضات خیابانی آن سال شد، شرکت کرده بودند یا خیر. این پرسش با افراد ۲۴ سال و بالاتر در میان گذاشته شده است که از نظر قانونی واجد شرط سنی برای شرکت در انتخابات سال ۸۸ بوده اند. مطابق یافته های این پیمایش حدود ۸۸ درصد گفته اند که در انتخابات سال ۸۸ شرکت داشتند. این رقم تا حد زیادی برابر با نرخ مشارکت رسمی اعلام شده در انتخابات ریاست جمهوری سال ۱۳۸۸ (=۸۵ درصد) است و در دامنه خطای این بررسی (۳ درصد) قرار دارد.&lt;a href=&quot;#note3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این اوصاف می توان گفت که افراد نمونه مورد بررسی نه تنها با جامعه ی کل کشور از این بابت قرابت دارند، بلکه سطحی بالا از درگیری عملی ابتدایی با جنبش سبز را، که با اعلام نتایج انتخابات آن سال آغاز شد، تجربه کرده اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart5.png&quot; alt=&quot;chart5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;ب- ارزیابی جنبش سبز&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;صرف نظر از کمّ و کیف درگیری ذهنی و عینی اعضای جامعه با جنبش سبز، ارزیابی این جنبش از سویه های متفاوت نیز اهمیت دارد. در واقع، کمیت و کیفیت درگیری ذهنی و عینی افراد با جنبش سبز درکی از زمینه های ذهنی و عینی ارزیابی های بعد آنان به دست خواهد داد. یعنی روشن می کند که آن ارزیابی ها بر پایه‌ی چه نوع جهان عینی و ذهنی در نسبت با جنبش سبز صورت می گیرد. با توجه به این که آن چه به نام جنبش سبز مشهور شد، در عمل حاصل اعتراض به نتایج اعلام شده در انتخابات ریاست جمهوری سال ۱۳۸۸ بود، برای درک آن جهان ذهنی و عینی عمدتا بر موضوعات مرتبط با انتخابات آن سال تکیه شده است و نیز بر پیامدهایی که تاکنون بیش و کم عرصه سیاست را در ایران زیر تاثیر خود گرفته است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این اوصاف، برای ارزیابی جنبش سبز هفت جنبه در نظر گرفته شده است:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اول این که مردم تا چه میزان فکر می کنند که در انتخابات سال ۸۸ تقلب صورت گرفته است. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دوم این که آیا با فرض وقوع یا عدم وقوع تقلب، مردم حق داشتند به اعتراض های خیابانی متوسل شوند؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سوم این که با فرض داشتن یا نداشتن حق اعتراض خیابانی، آیا واکنش نیروهای انتظامی در مقابل معترضان درست بود؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چهارم این که به نظر مردم ماهیت اجتماعی معترضان چه بود و آنان عمدتاً از کدام قشرها و گروه های اجتماعی بودند؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پنجم این که با این اوصاف، رویدادهای پس از انتخاب ۸۸ را با چه واژه ای باید تعبیر کرد: جنبش سبز، فتنه یا چیزهایی دیگر؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ششم این که برای وضعیت کنونی رهبران آن جنبش چه تصمیمی باید گرفت؟ باید آزاد شوند؟ در بازداشت خانگی بمانند یا آن که محاکمه شوند؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هفتم و نهایتا این که آیا میراث اعتراضی جنبش سبز آن قدرها دوام داشته است که بتواند در صورت وقوع اعلام نتیجه ای غیر مترقبه در انتخابات ریاست جمهوری سال ۱۳۹۲ باز هم به اعتراضات خیابانی منجر شود؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ادامه این گزارش، پاسخ های مردم به این پرسش ها خواهد آمد:&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;تقلب در انتخابات سال ۸۸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;رویدادهای موسوم به جنبش سبز بر پایه‌ی این باور شکل گرفت که در انتخابات سال ۸۸ تقلب صورت گرفته است و به جای نام برنده‌ی واقعی انتخابات یعنی آقای موسوی، نام آقای احمدی‌نژاد به عنوان فرد پیروز انتخابات اعلام شده است. اکنون با گذشت بیش از شش سال از آن زمان، آی‌پز این پرسش را با مردم در میان گذاشته است که آیا به باور آنان در آن انتخابات تقلبی صورت گرفته بود یا خیر. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ناگفته پیداست که درک و باور امروزی افراد از جنبش سبز ممکن است با باور آن روز آنان متفاوت باشد. با این حال اطلاع از این موضوع از بابت بررسی بقایا و آثار ذهنی جنبش سبز بر باور امروزین مردم مهم است. به عبارت دیگر نشان می دهد پس از شش سال کشمکش و تبلیغ و ضد تبلیغ از جانب مخالفان و موافقان اعتراضات خیابانی سال ۸۸، یا به تعبیر دیگر پس از شش سال کشمکش بر سر متقلبانه بودن یا نبودن نتایج اعلام شده‌ی انتخابات سال ۱۳۸۸، اکنون مردم در مجموع چه باوری یافته اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نتایج به دست آمده نشان می دهد که تقریبا از هر پنج نفر٬ یک نفر اکنون بر این باور است که در آن انتخابات تقلب کامل یا نسبی صورت گرفته بوده است (۱۹ درصد). در مقابل از میان هر ده نفر، شش نفر به وقوع تقلب در آن انتخابات باور ندارند (۵۹ درصد). به علاوه، از هر پنج نفر، یک نفر نیز در این زمینه از اظهار نظر مشخص خودداری کرده است یا پاسخ‌های دیگری داده است (۲۲ درصد).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart6.png&quot; alt=&quot;chart6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با توجه به حساسیت این پرسش، در حالی که حکومت در این مورد موضع رسمی و شدیدی دارد، امکان اریبی (Bias) پاسخ‌ها در این مورد منتفی نیست. در واقع نمی‌توان این احتمال را مردود دانست که برخی از مردم بر پایه نگرانی از بیان نظر واقعیِ خود، ناچار با نظر رسمی همراه شده باشند و نتایج اعلام شده را متقلبانه ندانند. اما باید توجه داشت که فاصله‌ی نسبت بین کسانی که معتقدند در انتخابات ۸۸ تقلب شده (۱۹ درصد) و کسانی که معتقدند در آن انتخابات تقلب نشده (۵۹ درصد) زیاد است. بنابراین، اریبی مورد بحث فقط تا اندازه ای می‌تواند فاصله تفاوت دو باور متفاوت در زمینه‌ی وقوع تقلب را توضیح دهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر صرفاً کسانی را در نظر بگیریم که به این سئوال پاسخ مشخصی داده‌اند، یعنی کسانی که یا از اعلام نظرشان در مورد تقلب در انتخابات اِبا نداشته یا آن که به تقلب باور داشته و به این ترتیب نیازی به مخفی کردن نظر خود (که همسو با نظر رسمی است) نداشته‌اند٬ آن گاه تحلیل دو متغیره نشان می‌دهد که سطح تحصیلات، سکونت در شهر یا روستا و نیز سطح توسعه‌ی انسانی محل سکونت پاسخگویان، رابطه‌ی معنی داری با باور آنان به تقلب در انتخابات ۸۸ وجود دارد. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با افزایش سطح تحصیلات باور به تقلب در انتخابات ۸۸ بیشتر می‌شود و برعکس افراد با سطح تحصیلات پایین‌تر بیشتر معتقد به عدم تقلب در انتخابات هستند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart7.png&quot; alt=&quot;chart7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساکنان مناطق شهری بیش از ساکنان مناطق روستایی تقلب در انتخابات را باور کرده‌اند. همچنین تعداد افرادی که نظر مشخصی ابراز نکرده‌اند نیز در مناطق شهری بیشتر از مناطق روستایی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart8.png&quot; alt=&quot;chart8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عامل دیگر توضیح‌دهنده‌ی تفاوت ارزیابی پاسخگویان، شاخص توسعه انسانی محل سکونت پاسخگویان است. می‌توان گفت که ساکنان استان‌های با توسعه‌ی انسانی زیاد و متوسط، بیشتر از ساکنان استان‌های با توسعه‌ی انسانی کم به تقلب در انتخابات باور دارند یا اینکه از اظهار نظر خودداری می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart9.png&quot; alt=&quot;chart9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;حق اعتراض به نتایج اعلام شده در انتخابات سال ۸۸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;پرسش دیگری که در باره ارزیابی جنبش سبز مطرح شده این بوده است که صرف نظر از این که پاسخگویان به وقوع تقلب در انتخابات سال ۱۳۸۸ باور داشته یا نداشته اند، آیا به نظر ایشان، معترضان حق داشتند که به خیابان آمده و نسبت به نتایج اعلام شده اعتراض کنند یا خیر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بر پایه یافته های این پیمایش ۴۰ درصد از پاسخگویان معتقدند معترضان حق آمدن به خیابان برای اعتراض نداشته اند. در مقابل، ۳۹ درصد از پاسخگویان بر این نظرند که آنان حق داشته اند برای اعتراض به نتیجه انتخابات به خیابان بیایند. حدود ۵ درصد نیز به طور مشروط با امدن معترضان به خیابان موافق بوده اند و آن را منوط به رعایت قانون کرده اند. حدود ۴ درصد معتقد بوده اند که بهتر بود معترضان به خیابان نمی آمدند. در کنار این نظرها حدود ۱۲ درصد از پاسخگویان نیز در این مورد نظر مشخصی ابراز نکرده اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart10.png&quot; alt=&quot;chart10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مقایسه‌ی نتایج این پرسش با پرسش قبلی مشخص است که میزان کسانی که معتقدند معترضان حق داشته اند به خیابان بیایند (۳۹ درصد) کمی بیشتر از ۲ برابر کسانی است که معتقدند در انتخابات تقلب شده است (۱۹ درصد). اگر فرض کنیم که از نظر پاسخگویان موضع حکومت در قبال اعتقاد به حق اعتراض خیابانی به نتیجه انتخابات شدیدتر از موضع حکومت در قبال متقلبانه قلمداد کردن انتخابات یا دست کم به همان شدت است، آن گاه احتمال اریبی نتایج پرسش قبلی هم تا حدی کمتر می شود. زیرا پاسخگویان در قبال پرسشی حساس‌تر از پرسش قبلی، موضعی مخالف‌تر با موضع حکومت ابراز کرده اند، حال آن که اگر صرفا بیم از پاسخ حقیقی‌شان به این پرسش ها در کار بود، در این مورد باید واکنشی محتاط‌تر به خرج می دادند یا لااقل به همان اندازه احتیاط به خرج می دادند. با این همه هنوز نمی توان به قاطعیت در مورد «میزان اریبی» پرسش قبلی و پرسش فعلی نظر قاطعی داد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مورد حق اعتراض خیابانی از نظر سطح تحصیلات و محل سکونت، تفاوت‌های معنی‌داری مشاهده می شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان کسانی که در پاسخ به این سئوال نظر مشخصی ابراز کرده‌اند، از نظر سطح تحصیلات کسانی که فاقد تحصیلات دانشگاهی هستند بیشتر از انتظار معتقدند که معترضان حق اعتراض خیابانی نداشته اند و برعکس کسانی که دارای تحصیلات دانشگاهی هستند بیشتر معتقد به حق اعتراض خیابانی معترضان بودند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart11.png&quot; alt=&quot;chart11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین ساکنان مناطق شهری بیش از ساکنان مناطق غیر شهری معتقدند که معترضان حق داشتند به خیابان ها بیایند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart12.png&quot; alt=&quot;chart12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;نحوه برخورد با معترضان&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;عده ای نتایج اعلام شده در انتخابات سال ۸۸ را نادرست به حساب آوردند و برای اعتراض به خیابان‌ها آمدند. چنان که در دو پرسش قبلی مشخص شد، هم در مورد نادرست بودن نتایج اعلام شده٬ هم در مورد حق معترضان برای اعتراض به نتایجی که متقلبانه می‌دانستند، اختلاف نظر وجود دارد. اما این پرسش هم مطرح است که با همه‌ی این احوالات آیا واکنش نیروهایی که با معترضان برخورد کردند درست بود یا خیر؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نتایج به دست آمده از آن حکایت دارد که نزدیک به ۴۰ درصد از پاسخگویان در مجموع شیوه‌ی برخورد با معترضان را درست (یا تاحدی درست) می دانند. حال آن که حدود ۳۵ درصد این شیوه ی برخورد را نادرست (یا تاحدی نادرست) ارزیابی می کنند. ۲۳ درصد از پاسخگویان پاسخ مشخصی به این پرسش نداده‌اند. ۲ درصد دیگر نیز ارزیابیِ درستی یا نادرستی برخورد با معترضان را مشروط به شرایطی خاص کرده اند؛ از جمله اینکه باید بررسی کنند قانون در این مورد چه می گوید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart13.png&quot; alt=&quot;chart13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحلیل‌های دومتغیره بیانگر آن است که بین سن، سطح تحصیلات و محل سکونت (ساکنان مناطق شهری و غیرشهری) با ارزیابی آنان از نحوه برخورد با معترضان رابطه معنی‌داری وجود دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افراد دارای تحصیلات عالی (فوق لیسانس و دکتری) نسبت به افراد دارای تحصیلات پایین‌تر دانشگاهی (فوق دیپلم و لیسانس) و افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی (دیپلم و زیر دیپلم)  نحوه برخورد با معترضان را نادرست می‌دانند، به طوریکه حتی در میان افراد دارای تحصیلات عالی درصد کسانی که برخورد با معترضان را نادرست می دانند بیشتر از کسانی است که نحوه برخورد با معترضان را درست می دانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart14.png&quot; alt=&quot;chart14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افراد ساکن در مناطق شهری نسبت به افراد ساکن در مناطق روستایی بیشتر اعتقاد دارند که نحوه برخورد با معترضان نادرست بوده است. در عین حال افراد ساکن روستاها بیشتر معتقدند که نحوه برخورد با معترضان درست بوده است. در عین حال درصد کسانی که در مناطق شهری ساکن هستند و نسبت به این سئوال پاسخ‌هایی از قبیل نمی‌دانم، نظری ندارم، به خاطر نمی‌آورم و موارد مشابه را بیان می‌کنند از افرادی که در مناطق روستایی ساکن هستند بیشتر است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart15.png&quot; alt=&quot;chart15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;ماهیت اجتماعی معترضان&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;از زمان شروع اعتراض ها به نتایج اعلام شده ی انتخابات ۱۳۸۸، در مورد این که معترضان عمدتاً از چه قشر و گروه اجتماعی بوده اند، اختلاف نظر وجود داشته است. در کنار این اختلاف نظرها، پروپاگاندای حکومت و مخالفانش در بخشیدن وصفی خاص به معترضان نیز در جریان بوده است. اکنون پس از شش سال که از آن روزها می گذرد دانستن این که مردم امروزه و از پسِ همه‌ی این تحلیل‌ها و تبلیغ‌ها که از همه سو در جریان بوده چه فکر می کنند، اهمیتی بسزا دارد. زیرا صرف نظر از این که در واقعیت چه گروه‌هایی از مردم اعتراضات را شکل دادند، تصور مردم از این واقعیت نیز اهمیت دارد. زیرا مردم بر اساس تصورات‌شان از واقعیت است که موضع و رفتار خود را تنظیم می کنند، حتی اگر این تصورات با واقعیت همخوانی نداشته باشد. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این فرضیات از پاسخگویان پرسیده شده است که به نظر آنان مردمی که برای اعتراض به خیابان ها آمدند بیشتر از کدام قشر و گروه اجتماعی بودند. برای این منظور فهرستی در هم ریخته شده از قشرها و گروه ها بر مبنای آن چه در این مورد در افواه عمومی و رسانه‌ها شایع بوده، تنظیم شده است که شامل «دانشجویان»، «دانشگاهیان»، «بالاشهری» ها، «مرفهان»، و «مردم معمولی از هر قشر و طبقه» می‌شده است. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پاسخ های حاصل نشان می دهد که بیشترین پاسخگویان، یعنی حدود دو سوم آنان (حدود ۶۲ درصد) برآنند که معترضانی که در پی اعلام نتایج انتخابات به خیابان ها آمدند عمدتا از مردم معمولی(گاه با اشاره به جوانان)٬ دانشجویان و دانشگاهیان بوده اند. در مقابل ۶ درصد معتقدند که معترضان را «ضدانقلاب»، «منافقین» و «خارجی‌ها» تشکیل می دادند. ۹ درصد هم بر این باورند که معترضان از میان قشرهای مرفه بوده اند. حدود ۱۶ درصد نیز از پاسخ به این پرسش سرباز زده اند و ۷ درصد جواب های متفرقه داده‌اند؛ از جمله این که آنان بیکارهایی بودند که برای اعتراض به خیابان آمدند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart16.png&quot; alt=&quot;chart16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنگامی که ارزیابی مردم از ماهیت اجتماعی گروه‌هایی که در اعتراض به نتایج اعلام شده‌ی انتخابات ۸۸ به خیابان آمدند با ویژگی‌های فردی و اجتماعی آنان در ارتباط گذاشته می شود، می توان گفت در میان کسانی که به این سئوال پاسخ مشخصی داده اند، بین جنس، سطح تحصیلات، محل سکونت پاسخگویان و میزان پیگیری اخبار از جانب آنان از یک سو و ارزیابی شان از ماهیت اجتماعی گروه های معترض ارتباط معنی داری وجود دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زنان و مردان در مورد ماهیت اجتماعی معترضان نظر متفاوتی دارند. زنان بیشتر بر این باورند که معترضان عمدتاً از میان دانشجویان بوده اند، حال آن که مردان عمدتاً آنان را مردم معمولی می دانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart17.png&quot; alt=&quot;chart17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با درنظر گرفتن سطح تحصیلات پاسخگویان ملاحظه می شود که افراد دارای تحصیلات دانشگاهی بیشتر بر این باورند که معترضان مردم معمولی بوده اند، حال آن که افراد فاقد تحصیلات دانشگاهی معتقدند که معترضان از میان دانشجویان، مرفهان و «ضدانقلاب»ها بوده اند. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart18.png&quot; alt=&quot;chart18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;محل سکونت پاسخگویان نیز بر حسب زندگی افراد در شهر یا روستا با نظر آنان در مورد ماهیت اجتماعی معترضان مرتبط است. شهری ها عمدتاً معتقدند معترضان از میان مردم معمولی بوده اند، حال آن که روستائیان، معترضان را دانشجو، مرفه یا «ضدانقلاب» می دانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart19.png&quot; alt=&quot;chart19&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کسانی که بیشتر از دیگران پیگیر اخبار و مسائل روز هستند نیز بر این باورند که معترضان بیشتر از میان مرفهان و «ضدانقلاب» ها بوده اند، در حالی که کسانی که اخبار و مسائل روز را کمتر دنبال می کنند، معترضان را عمدتاً دانشجویان قلمداد کرده اند.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;عبارت بندی رویدادهای پس از انتخابات&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;یکی دیگر از موضوعات چالش برانگیز سال های اخیر و در پسِ روزهای اعتراض به نتایج انتخابات سال ۸۸، چگونگی توصیف این رویدادها بوده است٬ توصیفی که از حد یک نام گذاری ساده فراتر می رود. در واقع، مردم و گروه های اجتماعی با عبارت بندی کردن رویدادها و دادن نام و صفتی خاص به آن، رابطه ی ادراکی و عاطفی خود را با آن رویداد معین می کنند. این تعیین رابطه به آنان کمک می کند تا نسبت میان خود و آن رویداد معین را مشخص کنند و بتوانند موضع و رفتار خود را در قبال آن تنظیم کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بر این اساس، و با توجه به کارزاری که برای تعبیر و توصیف رویدادهای پس از انتخابات در جریان بوده است، از پاسخگویان خواسته شده است تعبیر خود را از این وقایع عنوان کنند تا مشخص شود آنان چگونه این رویداد را بسته بندی یا قالب بندی می کنند. این قالب بندی نشانه ای است از این که آنان نسبت به این رویداد چه موضع و رفتار محتملی داشته یا خواهند داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای مهار دامنه ی متنوع پاسخ ها، از تعابیر دوگانه ی «جنبش سبز – فتنه» استفاده شده است و از پاسخگویان خواسته شده است بگویند کدام یک از این نام ها به نظر آنان برای توصیف وقایع پس از انتخابات ۸۸ بامسماتر است. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بیش از نیمی از پاسخگویان رویدادهای پس از انتخابات را در چهارچوب دو گانه فتنه – جنبش سبز عبارت بندی می کنند. به علاوه، پاسخگویان به نسبتی مساوی (۲۸ درصد) مشخصا یکی از این دو تعبیر (فتنه و جنبش سبز) را مناسب وبامسما یافته اند. در مقابل، تنها ۹ درصد هیچ یک از این دو نام را مناسب نمی دانند و ۴ درصد نیز به هر دو نام اشاره می کنند. حدود ۲۹ درصد از پاسخ‌گویان هم برای پاسخ این پرسش جوابی ندارند یا می‌گویند که بی‌نظر هستند و ۲ درصد هم پاسخ‌های دیگر می‌دهند از قبیل اینکه اینها همه بازی سیاسی است، بازی حکومت است و رای جمع می کند و موارد مشابه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart20.png&quot; alt=&quot;chart20&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ارزیابی عبارت‌بندی رویدادهای پس از انتخابات ۸۸ بر اساس ویژگی‌های فردی و اجتماعی آنان، می‌توان گفت بین جنس پاسخگویان و عبارت‌بندی آنان از رویدادهای پس از انتخابات ۸۸ رابطه‌ای معنی دار وجود دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مردان بیشتر از زنان رویدادهای پس از انتخابات ۸۸ را با عبارت فتنه نامگذاری می کنند. زنان اما بیشتر می گویند که عبارت جنبش سبز برای نامگذاری این حوادث بامسماتر است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart21.png&quot; alt=&quot;chart21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;تصمیم‌گیری درباره‌ی رهبران جنبش سبز&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;اکنون که تا حدی دهنیت پاسخگویان در مورد ابعاد مختلف جنبش سبز روشن شده است، پرسش حساس دیگری در میان می آید: با رهبران جنبش سبز، یعنی آقایان موسوی و کروبی که در بازداشت خانگی به سر می برند چه باید کرد؟ این موضوع می توند نشان دهد افراد٬ حتی فارغ از مخالفت یا موافقت با جنبش سبز، در مورد وضعیت این دو چگونه فکر می کنند. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای این منظور از پاسخگویان خواسته شده است تا بگویند بالاخره با آقایان موسوی و کروبی چه باید کرد؟ یعنی آیا آنان باید در بازداشت خانگی (حصر) بمانند، آزاد شوند یا محاکمه شوند؟ با توجه به این که برخی از پاسخگویان از وضعیت این دو اطلاعی نداشته اند به آنان گفته شده که «بنا به آن چه اعلام شده، آقایان موسوی و کروبی از سال ۸۹ تا به حال در حصر خانگی به سر می برند». &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در میان سه گزینه اصلی یعنی آزاد کردن، محاکمه کردن و ادامه بازداشت خانگی، آخرین راه حل، یعنی ادامه ی حصر از کمترین اقبال (۶ درصد) برخوردار است. در مقابل، بیشترین نسبت پاسخگویان، یعنی حدود ۲۱ درصد٬ خواهان آزادی آنان هستند و ۱۹ درصد نیز به محاکمه آنان نظر دارند. چنان که انتظار می رود، در پاسخ به این پرسش حساس، نسبت قابل توجهی از پاسخگویان (۴۰ درصد) از اعلام نظر مشخص خودداری کرده اند یا خود را صالح به ابراز نظر ندانسته اند. اگر بخشی از این عده به خاطر بیم از آشکار کردن نظر خود به این پرسش پاسخ نداده باشند٬ باید توجه کرد که با توجه به نسبت‌شان٬ ممکن است ارقام یادشده در بالا تغییرات زیادی داشته باشند. در این میان٬ ۶ درصد از پاسخ‌گویان هم به گزینه های دیگری اشاره کرده‌اند از جمله اینکه آن‌ها جای‌شان راحت است و هیچ مشکلی ندارند، یا این که آن ها هم از خودشان (حاکمیت) هستند و مواردی مشابه آن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart22.png&quot; alt=&quot;chart22&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نظر مردم در این باره که برای وضعیت کنونی رهبران جنبش چه تصمیمی گرفت تنها با لحاظ کردن عامل سن تفاوت می کند. به عبارت دیگر سایر ویژگی های فردی و اجتماعی پاسخگویان ارتباط معنی داری با نظر آنان در این باره ندارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از نظر سنی افراد بالای ۴۵ سال بر آنند که آقایان موسوی و کروبی بیاد آزاد شوند، اما افراد واقع در گروه سنی ۳۰ تا ۴۴ سال بیشتر بر ادامه بازداشت خانگی آنان اصرار دارند و افراد بین ۱۸ تا ۲۹ سال بر محاکمه ی آنان.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;میراث اعتراضی جنبش سبز&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;پرسش دیگری که همواره از زوایه های مختلف برای ناظران و تحلیل گران و فعالان و دست در کاران سیاست مطرح بوده، تاثیرهای به جای مانده از اعتراضات انتخاباتی سال ۱۳۸۸ است. آیا آن اعتراضات به یک سنت و میراث سیاسی و اجتماعی تبدیل شده است که بتواند به مثابه ی یک الگوی تکرار شونده در موقعیت های مشابه دوباره رخ دهد؟ این موضوع هم برای فعالان سیاسی مخالف نظام سیاسی مهم است هم برای سیاست گذاران داخل حکومت. گروه اول ممکن است با باور به وجود چنین قابلیت تکرار شونده ای در صدد بهره برداری های آتی از این موقعیت بربیاید و سیاست گزاران داخل حکومت نیز ممکن است با احساس خطر نسبت به وجود چنین قابلیتی بخواهند سیاست های پیشگیرانه یا تدافعی/تهاجمی اتخاد کنند. چیزی که در این زمینه برای هر دو گروه مهم خواهد بود دانستن این موضوع است که آیا بنا به ارزیابی مردم نیز وقوع دوباره ی چنین رویداد اعتراضی در پی یک انتخابات، محتمل است. برآورد ذهنی مردم از چنین امکانی در واقع گواه و نشانه ای است بر آمادگی ذهنی آنان برای وقوع این رویداد یا حتی حضور در آن.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بر همین اساس، از پاسخگویان پرسیده شد که اگر در انتخابات ریاست جمهوری ۱۳۹۲، نتیجه ای غیر از آن چه اعلام شد، اعلام می شد آیا باز هم مثل انتخابات سال ۸۸ مردم برای اعتراض به خیابان می آمدند؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/posts/green-movement/chart23.png&quot; alt=&quot;chart23&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رقام حاصل نشان می دهد که نزدیک به نیمی از پاسخگویان بر این باورند که در جریان انتخابات ریاست جمهوری سال ۱۳۹۲ اگر  نتیجه ای غیر از آن چه اعلام شد، اعلام می شد، تکرار حوادث سال ۸۸ محتمل نبود. در مقابل حدود یک چهارم از پاسخگویان معتقدند چنین احتمالی وجود داشت. در کنار سه چهارم از مردمی که در این زمینه برآورد مشخصی ابراز کرده اند، حدود یک چهارم نیز در این زمینه نظر روشنی نداشته اند یا آن را ابراز نکرده اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ویژگی های فردی و اجتماعی پاسخگویان در ارتباط با این پرسش تنها بر حسب جنسیت پاسخگویان معنی دار است. به عبارت دیگر سایر ویژگی های فردی و اجتماعی پاسخگویان همچون سن و تحصیلات و محل سکونت و مانند آن رابطه معنی داری با ارزیابی احتمال وقوع حوداث سال ۸۸ پس از انتخابات سال ۹۲ نشان نمی دهد. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تفاوت نظر و ارزیابی زنان و مردان در این مورد همبستگی زیادی نشان می دهد (حدود ۳۷ صدم) به طوری که در مقابل حدود ۶۱ درصد از مردان که معتقدند احتمال تکرار چنان واقعه ای در سال ۹۲ اندک بوده است، ۶۲ درصد زنان بر این باورند که در سال ۹۲ نیز اگر نتیجه ای غیر از آن چه اعلام شد، اعلامی می شد، بازهم می باید شاهد اعتراضات خیابانی می بودیم.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;روش این پیمایش&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;این پیمایش طی روزهای ۱۶ تا ۲۳ خرداد ماه ۱۳۹۴ انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پاسخگویان این پیمایش از میان کلیه ساکنان بالاتر از ۱۸ سال مناطق شهری و روستایی سراسر کشور با نمونه گیری تصادفی انتخاب شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌گیری به صورت مرحله‌ای طبقه‌بندی شده در سطح استان‌ها است. دارندگان تلفن در سطح کل کشور واحد نمونه را تشکیل می‌دهند. حجم نمونه ۱۰۴۸ نفر بوده است..&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یافته‌های پیمایش را می‌توان با اطمینان ۹۵ درصد و در فاصله‌ی اطمینان۳ درصد به کل افراد بالای ۱۸ سال ساکن ایران تعمیم داد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;مصاحبه‌ها به صورت تلفنی و با پرسشگران آموزش دیده در طول ساعات فعال هر روز انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نمونه‌ها بر اساس جنس، سن و محل سکونت (منطقه شهری یا روستا) و با استفاده از داده‌های سرشماری نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ وزن دهی شده‌اند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;این پیمایش به سفارش &lt;a href=&quot;http://iranwire.com/features/7645/&quot;&gt;«ایران وایر»&lt;/a&gt; انجام شده است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;ملاحظات:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;با توجه به میزان/نسبت کسانی که در پرسش‌های حساس از اظهار نظر مشخص سرباز زده‌اند یا یه آن پاسخ نداده‌اند٬ در تحلیل نتایج این پیمایش باید محتاط بود و نسبت این گروه از افراد را به سایر پاسخگویان در نظر داشت. این گروه از مردم ممکن است در اثر نگرانی ناشی از اظهار نظر واقعی٬ از بیان نظر خود خودداری کرده باشند. به این ترتیب این گروه از مردم٬ کم یا بیش٬ می‌توانند نظری متفاوت از کسانی داشته باشند که با نظر حاکم همراه‌اند و در بیان نظر خود احساس عدم امنیت نمی‌کنند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;note1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; آی‌پز در این پیمایش برای در اختیار داشتن تصویر بزرگتری از جهان اطلاعاتی پاسخگویان که درک روشن تری از جهان ذهنی آنان به دست می‌دهد٬ میزان پیگیری اخبار و مسائل روز از جانب پاسخگویان را مورد سنجش قرار داده است. از پاسخ به این پرسش به عنوان متغیری مستقل برای تحلیل نتایج استفاده شده است. مطابق پاسخ‌های اظهار شده٬ ۵۴ درصد از مردم اخبار و مسائل روز را در حد کم و خیلی کم دنبال می‌کنند در حالی که تنها حدود ۲۰ درصد اخبار و مسائل روز را در حد زیاد و خیلی زیاد پیگیری می‌کنند. ۲۶ درصد نیز می‌گویند در حد متوسط پیگیر اخبار و مسائل روز هستند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;note2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; شاخص توسعه‌ی انسانی٬ یک شاخص ترکیبی شامل سطح بهداشت٬آموزش و تولید ناخالص داخلی هر منطقه‌ی معین است که هم در سطح منطقه‌ای و ملی سنجیده می‌شود هم در سطح محلی. سازمان‌های بین‌المللی و بسیاری از پژوهشگران از این شاخص به عنوان معیاری جافتاده برای تحلیل و طبقه بندی جامعه‌ها استفاده می‌کنند. در ایران نیز سطح توسعه‌ی انسانی استان ها توسط سازمان برنامه و بودجه سابق و مدیریت و برنامه‌ریزی کنونی محاسبه می‌شود. در این پژوهش٬استان‌ها بر حسب سطح توسعه‌ی انسانی خود به سه گروه با سطح توسعه‌ی انسانی کم٬ متوسط و بالا تقسیم شده‌اند.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;note3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; باید در نظر داشت در اغلب کشورها٬ اعلام میزان شرکت در انتخابات از جانب پاسخ‌گویان٬ چه قبل و چه بعد از برگزاری انتخابات٬ معمولا بیش از میزان واقعی آن است.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 17 Jun 2015 08:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://www.ipos.me/polls/2015/06/17/green-movement/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.ipos.me/polls/2015/06/17/green-movement/</guid>
        
        
        <category>polls</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
